<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://zidi98.github.io/</id>
    <title>Zidi</title>
    <updated>2020-05-15T13:24:49.727Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://zidi98.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://zidi98.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>小王闲话集合。</subtitle>
    <logo>https://zidi98.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://zidi98.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Zidi</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[一家坚持「无名的美」的杂货店，是如何开展民众美学教育的？]]></title>
        <id>https://zidi98.github.io/post/yi-jia-jian-chi-wu-ming-de-mei-de-za-huo-dian-shi-ru-he-kai-zhan-min-zhong-mei-xue-jiao-yu-de-or-brand-zhuan-fang/</id>
        <link href="https://zidi98.github.io/post/yi-jia-jian-chi-wu-ming-de-mei-de-za-huo-dian-shi-ru-he-kai-zhan-min-zhong-mei-xue-jiao-yu-de-or-brand-zhuan-fang/">
        </link>
        <updated>2020-04-30T15:58:19.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在 案例一周 Vol.29 中，SocialBeta 曾报道过上海时装周旗下的发布推广平台 XCOMMONS 诸色会联合日用品集合商店旧好商店，于上海幸福里推出的 XCOMMONS JIUHAO STORE 品牌游击店。同时，SocialBeta 也去到了旧好商店的线下活动现场，并和旧好的联合创始人杨致远进行了一次对谈，聊了聊旧好品牌背后的故事。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588251757443.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<h3 id="诞生">诞生</h3>
<p>大概在四年前，国内社会的大环境对于民艺复兴的热情恰好处在一个波峰，大家对民间工艺的恢复、保护等都极其关切。在这样的社会背景下，旧好诞生于一场偶然的讨论。</p>
<p>在 2013 年的某一天，产品设计师杨致远和两位从事设计报道的记者朋友，也就是旧好的联合创始人张云亭和许意，在北三里屯南街的 Lugas（2017 年在整顿「拆墙打洞」的行动中结束了营业），讨论现代设计是否可以通过某种方式介入民艺复兴之中，他们认为传统手工艺可以解决设计师创新的问题。彼时，「旧好」还只是讨论中的雏形，甚至连名字都没有。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588251815708.png" alt="" loading="lazy"><br>
JIUHAO Ecosystem 2014 年 9 月 13 日｜图片来源：旧好工作室提供</p>
<p>次年，因为杂志的撰稿邀约，杨致远第一次去到广西那坡，去调查当地少数民族黑衣壮的一种织染技术 —— 通过蓼蓝染出一种纯黑色的布料，那是他对于民间工艺探访的发端。后来，他又陆续去到浙江安吉调查竹编，去到西宁热贡调查唐卡，去到海南儋州调查制盐的工艺，而这一系列田野调查也就是旧好的发端。</p>
<p>在和荷兰建筑师 Neville Mars（何新城）的对话中，他们谈到了当时所做的田野调查。何新城觉得他们是在寻找一种过去的东西，一种其设计或者人文背景放到现代仍然成立的东西。所以当时他就说了一句「the old is good」，也基于这句英文，他们想到了「旧好」这个名词。</p>
<p>不过一直到前两年，不管是商业模式，还是任何商业性的产出，旧好都没有，完全在凭创始人们的兴趣拿钱出来，去做各种各样的田野调查和设计报道。</p>
<h3 id="柳宗悦父子">柳宗悦父子</h3>
<p>「旧好」的转折点出现在 2016 年。</p>
<p>16 年年初，杨致远受杂志委托，前往日本制作知名工业设计师柳宗理先生的特辑。相比柳宗理，杨致远更多抱着对其父亲柳宗悦一生的好奇，因为柳宗悦在日本近代设计史和文学史上是一个非常特殊的坐标。柳宗悦认为现代人失去了对美的观察能力，更相信标签（也就是现在的品牌）这件事，对于有形的物品，动不动就用概念去套，其实这是一种自我直观力的丧失。在生活中，有一些无名的产品或曾经有名但已被遗忘的产品，依然以一种绝对的美的姿态存在，可是人们毫无察觉。为了推广民艺，柳宗悦在日本建立了民艺馆，馆中只提供每一件展品的时间、名称、材质，抽掉了所有人文背景，他希望人们可以调动自己的直观力去观察每件展品，而不是从脑袋里提取信息来了解。因为柳宗悦的这些努力，某种程度上可以说是他将部分日本人的审美重新拉回到了古典主义的直观审美。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588252025906.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
14世纪前李 壺 白磁／1938年 伝教 木刻版画｜图片来源：旧好工作室提供</p>
<p>杨致远先后拜访了日本民艺馆、仓敷民艺馆、滨田庄司纪念益子参考馆等地，梳理了从柳宗理父亲柳宗悦开始，这个家庭在日本民艺与现代设计的结合上所做出的努力，那次走访令他倍受启发，他发现设计师介入社会改造除了设计创造之外，似乎也有别的路子可循，「民众美学教育」这件事情在杨致远心里埋下了种子。</p>
<p>作为设计师的他开始思考对中国人而言，以什么样的方式介入到美学教育是最行之有效的？他认为不是展览，而是购物，一个听起来有些物欲和俗气但却普遍的事实，因为他觉得这是每个人日常生活中都要发生且自愿发生、甚至主动想要发生的一个行为。同时他发现「消费好的产品是有地域限制的，多多益善办不到，硬要多只能囫囵吞枣」，很多时候优质的产品只存在于一定的地域范围之内而无法被更多人发现和使用。</p>
<p>也因此，他决定在全球各地寻找出具有跨越时代美感的日用品，创造一个消费者在其中不仅可以购买好的产品还可以获得美学上的教育或思想上的启发的购物场所。</p>
<p>这就是旧好商店开始的契机。</p>
<h3 id="旧好商店">旧好商店</h3>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588252061788.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
旧好商店的产品｜图片来源：旧好工作室提供</p>
<p>在聊到「旧好商店」如何选品时，杨致远为我们介绍了他们的选品标准。在旧好的商品结构中，有一个隐含的最特别的地方是他们坚持每个品类只有一件产品，当有更好的产品出现就会替换掉之前的那件产品。同时，旧好在选择商品时，既关注它的设计和材料，也十分看重产品的耐用性、使用功能、批量化、性价比以及是否符合中国的文化背景和生活需求。此外，在产品的颜色、制造过程是手工还是机械、过去的产品还是近代的作品、名设计师背景的产品还是一些无名的用具、天然材料还是工业材料，这些对旧好商店来讲都不是限制。只要它是好的设计，能在日常使用中创造出好的气氛，就是旧好商店愿意销售的产品。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588252076757.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
出西窑茶壶、茶杯｜图片来源：柳工业设计研究所</p>
<p>以出西窑茶壶为例，我们可以瞥见旧好商店在选品上的这份用心。</p>
<p>茶壶表面被黑色铁釉覆盖，边缘处透出铁锈红。在日本，当地人称它为「黑土瓶」——土瓶即陶制的壶。</p>
<p>据杨致远介绍，出西窑茶壶底部宽阔、陶面裸露无釉，矮胖的壶身透着拙朴；壶嘴和壶面侧身的线条刚劲有力，有着朗香教堂般的雕塑感；提把由藤条制成、后缠绕上白藤固定，曲线后低前高，近身端较低，当你拿起它的时候，用小拇指勾住提把作为支点、略微倾斜手腕，茶水便轻松流出，至于水量多少，则用提把前端的拇指和食指把控，倒水的时候不会因为整体重心的前倾而失去控制。这只茶壶的体量比一般要大，但即便只是倒一小杯水，也可以轻松完成。</p>
<p>茶壶产自出云的民窑出西窑，每个茶壶从制胚、上釉到润色都是由当地技术娴熟的工匠独立完成，最后送进登窑烧制。窑厂每年烧 3 到 4 次登窑，每次烧要花上一昼夜的时间，两人交替，烧一次会用掉 400 捆当地的松木柴，历时整整两天。</p>
<p>昭和 37 年（1962 年），柳宗理带着茶壶的石膏模型和图纸初次造访出西窑；平成 16 年（2004 年），该系列正式发售；平成 23 年（2011 年），柳宗理因肺炎病逝东京。</p>
<p>这款茶壶是柳宗理将民间工艺转化为适合现代人使用物品的见证，它在保留传统的同时，融入了一种更为普遍的现代性，旧好商店将它视为对工业时代由衷的敬意。</p>
<h3 id="白塔寺策展">白塔寺策展</h3>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588342800876.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
Anonymous Beauty, 1907-2017 展览海报｜图片来源：旧好工作室提供</p>
<p>2017 年 9 月，旧好受到北京设计周的邀请为北京文化遗产白塔寺策划了一个以「无名的美」为主题的展览，当时作为策展人的杨致远选择了从 1907 年到 2017 年这一百一十年间无名工匠和设计师的优秀作品在现场展出。</p>
<p>凑巧的是，他们在展览期间被上海时装周发现了。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588252086790.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
Anonymous Beauty, 1907-2017 展览现场｜图片来源：旧好工作室提供</p>
<p>上海时装周的发布平台 XCOMMONS 认为旧好商店所着力刻画的生活方式，与他们合作的服装设计师张达的新组别「日用系列」有着某种相似性。因为这个发现，旧好被 XCOMMONS 邀请来到上海外滩，和张达的品牌「没边」一起开设了一间临时商店，并设计了三个橱窗，完成了旧好商店的第一次线下亮相。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588252099156.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
日用旧好商店橱窗设计｜图片来源：旧好工作室提供</p>
<p>基于那次合作，旧好商店和 XCOMMONS 成为了长期的合作伙伴。2018 年 8 月，旧好商店落地上海幸福里，在线下和大众有了更多直面的沟通。</p>
<p>临时性</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588252137754.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
幸福里游击店｜图片来源：旧好工作室提供</p>
<p>未来，旧好商店将去往邻近的更多城市。杨致远笑称这是一场「商店巡礼」。</p>
<p>游击店 —— Guerrilla Store，出现，随后消失，在下一个未知的地方再次出现，这是杨致远提到游击店时所用的表述。而为了平衡这种「临时性」所带来的材料上的剧烈消耗，杨致远也颇花了一番心思。他委托建筑师好友 —— 建筑大王为旧好商店设计了一个可以重复拆组的半永久临时建筑。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588252147497.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588252177862.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
逛店的市民｜图片来源：旧好工作室提供</p>
<p>「为了让顾客和商品之间产生人与物品在日常语境下的连结，我们将个体人类在每日生活中与物品互动的环境以宽度和高度的方式提取出来，得到名为 『seicento』（意大利语 600）的家具，这次的游击店由 18 个 seicento 组成。」 建筑师 yoko 表示，「塑造柔和的光线是为了还原清晨和黄昏时段的光环境，那是家庭生活最密集的时段，由 10 片隔栅板组成的屋顶将会承担这一任务。建筑主体包含商店和露天影院两部分，从西面挑檐降下来的银幕为室外提供了一个公共的观影空间。」</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588252160960.gif" alt="" loading="lazy"><br>
公共的观影空间｜图片来源：旧好工作室提供</p>
<p>总的来说，这个建筑既满足临时商店所需要的灵活性，又尽可能地避免了临时搭建产生的材料废弃所带来的环境污染。但由于预算限制，八月在上海的游击店采用的是一次性地板，活动结束后会被完全扒掉，这对杨致远来说是个意料之内的遗憾。他希望在下次活动中，地板可以用重复拆组的预制砖材替代。</p>
<p>在杨致远的预期中，旧好商店将在游击的过程中找到一个无论是氛围、租赁成本还是其依托的城市文化、消费习惯上都相对合适的城市。游击的过程也许会持续一到两年的时间，这段时间既可以让更广阔地域上的人们了解到「旧好商店」的存在，也可以让「旧好商店」在这个过程中实现产品结构的完善、建筑的升级以及与公众交流方式的优化。</p>
<h3 id="发酵">发酵</h3>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588252188932.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
「F E  R   V    E     R      E」海报｜图片来源：旧好工作室提供</p>
<p>随着影像、短视频乃至包括快手等流媒体的盛行，越来越多的商业品牌会将大把现金掷给短片摄制者，仿佛谁能聚集最多的视频内容并建立起流媒体库，谁就获得了这场竞争的胜利。趋势难以抗逆，但真的以多为好吗？在杨致远看来，只有广告的纵深值得追求，出于对电影的喜爱和对导演黄松的欣赏，他决定为旧好商店推出 UNITÉ 系列广告片。对此，他说道：「以家为单位作为该系列广告的线索，展现家庭结构的多元，关注当下在地球上吃喝拉撒睡和工作的个体，注意到给地球和人类的未来投下阴影的环境问题，以及对平凡的存在物与美的一致性进行肯定，这是我和黄松就剧本创作达成的共识」。</p>
<p>为了追求自然的拍摄状态，避免反季节拍摄带来的不必要的资源耗费，旧好商店的 UNITÉ 系列广告片以季节为另一条线索不断推出新的短片，每个季节围绕一个多元家庭的日常生活展开。目前 2018 夏季短片《发酵》已经制作完成并放出预告片，全片将于下个季节推出。</p>
<!-- blank line -->
<figure class="video_container">
<iframe width="640" height="360" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=x0729jsa06n" allowFullScreen="true"></iframe>
</figure>
<!-- blank line -->
「F E  R   V    E     R      E」 预告片｜短片来源： XCOMMONS JIUHAO提供
<p>《发酵》讲述了一个梅雨迟到的夏天，成年的女儿和单身父亲的一天，一个再简单不过的矛盾僵持在这对父女之间，如同变幻莫测的雨水，因误解而抗拒，因理解而靠近。</p>
<p>仅仅从预告片来看，我们就不难发现，这支广告片绝非为了强调产品露出增强消费者记忆而拍。杨致远也对这个问题提出了自己的看法，他认为视觉化传播谁都可以做，却如同在跑马场表层打转而无法超越。他更愿意投入精力与导演推敲剧本的结构和剧情画面的细节，创造出与观众更深层的交流。所以面对在视觉表层打转还是深入到信息传播的深度这个问题上，他毫不犹豫选择了后者。</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588252294565.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588252285574.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
「F E  R   V    E     R      E」点映现场｜图片来源：旧好工作室提供</p>
<p>至于为什么选择关注「多元家庭」这个载体，杨致远也有着自己的思考。</p>
<p>旧好商店作为一家日用品商店，与日常生活息息相关。但今天中国的年轻人面对高昂的房价居无定所或者由于工作强度等原因使得日常生活频频缺席的状态下，家庭生活正在离中国年轻人越来越远。杨致远认为除了职业成就，日常生活的实质也是幸福感的关键，并且在一定程度上帮助我们抵御住房的焦虑、婚姻的焦虑以及环境问题所导致的高昂生活成本的焦虑，这是「家庭」与旧好商店在产品结构上的一个连结。</p>
<p>另外一点则是杨致远所主张的社会的多元性。他认为多元意味着丰富、差异、活跃、热情以及和平。在中国人的传统观念里，人们更愿意青睐一种所谓「完整」的家庭，而对于单亲、丁克、重组以及一些非常态类的家庭结构，人们其实不单是不包容，甚至怀有敌意。他觉得这种根植于群体文化的单一其实就是一种不和平，也是不幸福。</p>
<p>借着「旧好商店」UNITÉ 系列广告片，杨致远希望可以激起人们对「多元家庭」的讨论，主动地去思考「家庭」这个概念的边界和其存在于当今时代的意义。</p>
<h3 id="改造">改造</h3>
<p>在采访中，杨致远多次提起自己的个人理想与社会责任。</p>
<p>作为一名设计师，他对改造社会有强烈的欲望。在他的观察中，国内绝大多数的设计媒体并没有主动承担起它们应负的教育责任。传统媒体所代表的具有历史意义的理想主义与批判性在 21 世纪的今天更大程度上被资本左右，即在个别品牌持续地对市场输出的需求下，读者被动接受了许多杂志所捏造的潮流，被局限在「glossy lifestyle magazine」所倡导的设计世界中，「设计」使物品变得特别，人们从而觉得「特别」的才叫设计，普通不是设计，「and who wants normal if they can have special?」。</p>
<p>当然，这样的状况不仅限制了读者对设计的理解，更局限了设计师创作的自由。杨致远认为在 21 世纪的今天，设计沦为了一场旷日持久的关于色彩、造型和如何出奇制胜的资本竞逐，为了让产品看上去与众不同，设计师投入大量精力，而媒体的推波助澜使得设计等价于特别这一认知被固化，人们用一致的心态寻求着各自的不同，杨致远觉得这不仅是美学的邪恶，也是社会和政治的邪恶。</p>
<p>与此同时，杨致远发现在中国，网络的快速发展正在让人们的注意力变得越来越扁平而视觉化，人们对于身边那些超越常态的东西失去了敏感。但恰恰是那些随时间流逝和人们理解的深入逐渐融入日常生活的产品才决定了我们的生活质量，关注见过但不知道的日常似乎是我们更应该做的。视觉刺激本应该作为调剂，现在却被视为生活的主体，他觉得这同样是一个问题。</p>
<p>在中国义务教育中美学教育缺失、设计媒体教育失责这样的大环境下，杨致远仍希望自己受到的好的设计教育可以被大众共享。旧好商店的诞生就基于杨致远希望它可以主动承担起设计媒体教育失职的社会责任，同时通过好的设计重新激起人们对「好的生活」的思考。</p>
<h3 id="未来">未来</h3>
<p>在采访的最后，杨致远还和我们聊了聊他对手工艺现状及未来的观察，并谈了他对旧好商店的期许。</p>
<p>他观察到这两年，手工艺在中国大致有三种状态：消失、非遗和奢侈品化。</p>
<p>对他来讲，他的感兴趣之处更多在于如何从过去手工艺的制作方式中开创出现代生产的新方式，以及将那种长久生活中创造出如出西窑茶壶般优美产品的精神传承到这个时代。他认为手工艺的判定方式不应该以单纯的人力参与性程度来衡量，人们更多应该讨论的是在制造性活动中，人的思考即人文性是否有介入。</p>
<p>在弱人工智能时代，制造性活动仍属于「工具」的范畴，机器背后是人为的算法，单靠数据介入的制造性活动，他认为那并不是手工艺。</p>
<p>因为只有思考可以使生产者有所拿捏和调整，而不是算法批量化的复制，所以能思考在他看来是讨论手工艺的前提。</p>
<p>而在未来强人工智能乃至超人工智能时代，机械可以进行思考、计划、解决问题、抽象思维等操作的时候，杨致远认为手工艺的界定将会更加模糊。</p>
<p>总体来说，杨致远更追求一种好的极致，他认为手工艺应该是我们讨论的起点，而这场讨论不应该仅停留在对过去的追问和缅怀，应该通往对什么是好的设计乃至什么是好的生活的思考。</p>
<p>在与杨致远交流的过程中， SocialBeta 感觉到他身上具有一种坚定而柔和的力量，他清楚地知道自己和旧好商店现在的能力范围，以及未来可取的路线。作为一个刚起步两年不到的商店品牌，杨致远希望未来旧好商店可以在各地繁殖，但同时坚持这应该是一个渐进的成长过程，他坚决地反对催生，不希望把旧好变成一个有悖初衷的庞然大物。</p>
<p>了解更多我写得文章，可去往我在 SocialBeta 的作者主页：https://socialbeta.com/user/22771。：）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【观察】播客营销这回事，在中国行得通吗？]]></title>
        <id>https://zidi98.github.io/post/guan-cha-bo-ke-ying-xiao-zhe-hui-shi-zai-zhong-guo-xing-de-tong-ma/</id>
        <link href="https://zidi98.github.io/post/guan-cha-bo-ke-ying-xiao-zhe-hui-shi-zai-zhong-guo-xing-de-tong-ma/">
        </link>
        <updated>2020-04-30T15:20:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Podcast（播客）的概念最初来自于 2004 年卫报记者 Ben Hammersley 的一篇报道，当时正值 iPods 出现、音频剪辑软件普及等现象带来的一波在线音频内容崛起。因此，他在「声音革命」一文中对当时大量出现的音频内容给出了三个备选词：Audioblogging、Podcasting 和 GuerillaMedia。</p>
<p>在随后的讨论中，Podcast 一词占据了绝对的优势并被沿用至今。但在这之后，受限于互联网技术、收听设备等多方面原因，播客并没有快速迎来听众量的大幅上涨，而是一直处在不温不火的发展状态。</p>
<p>与广播电台不同的是，播客听众可以按需随时收听节目，可以订阅自己喜欢的节目以获取节目的最新动态并把它们下载到手机上。另一点要强调的，在播客的概念中，通常也不包含读书、知识付费课程音频等内容。</p>
<p>在美国，直到 2014 年，芝加哥电台《This American Life》旗下的罪案类非虚构播客节目《Serial》掀起了一波火爆的讨论之后，才使得播客加速大规模地靠近听众的耳朵。在《Serial》中，节目制片兼主持人 Sarah Koening 以音频的形式，记录了自己调查 18 岁韩裔女生 Hae Min Lee 死亡事件的全过程，层层叠加的悬念设置让听众欲罢不能。</p>
<p>借着节目爆火的机会，Serial 的广告赞助商 MailChimp 也因为其出人意料又十分有趣的音频广告受到了大家的热议。</p>
<h3 id="播客最近在国内也被更多人讨论了吗">播客最近在国内也被更多人讨论了吗？</h3>
<p>当然中国市场还没有出现过这样的现象级节目，但随着播客在国内的缓慢发展，一批自由成长的独立播客为市场铺垫了一个基础量，也培育了一批忠实听众。</p>
<p>喜马拉雅、荔枝等音频平台以及得到等知识付费平台则带起了一波音频热潮，越来越多人养成了收听音频的习惯，同时也在期待更多好内容的出现。</p>
<p>eating 的本职工作是一家地产公司的运营，大学毕业工作快一年。作为每天晚上睡前的放松，她习惯打开喜马拉雅随机播放音频内容，书、财经节目都是她的备选。她笑称这是在催眠自己。</p>
<p>最近，她受朋友的推荐开始尝试收听播客。一段时间以后，她基本放弃了原来睡前听读书音频的习惯，播客则成为她消磨走路、整理东西等无法阅读的时间的首选内容。这可以视为一个音频内容受众增加，用户收听习惯养成后反哺播客的例子。</p>
<p>类似的情况，《忽左忽右》主播杨一举了这样一个例子，15 年他第一次开始制作播客《杨一电台》时，向身边朋友推荐，大家的问题通常是在哪里听？而最近他再和朋友聊起《忽左忽右》时，朋友们的第一反应通常是喜马拉雅上有吗？这个从 15 年到 18 年发生的变化，杨一认为跟平台近年的扩张有很大的关系。</p>
<p>不久前发出的一份加拿大播客听众研究报告（ The Canadian Podcast Listener 2018）指出，听众发现播客的最主要途径是通过朋友或家人的推荐。有 65% 的播客听众表示在过去半年间，他们曾与朋友分享过播客。这说明虽然声音不像图文视频般重点明确，且较长的时间长度不如图文、短视频等内容在互联网上更有传播优势，但听众往往在分享上有着较高的主动性。比如即刻 app 上就有一个名为一起听播客的圈子，里面聚集了一批互相分享优质节目的播客听众。</p>
<p>在 SocialBeta 4 月初做的读者调查中，有 30% 的人表示自己有定期收听播客的习惯，41% 的人则表示自己偶尔收听播客，只有 28% 的人表示自己从来没有收听过播客。这个数据也可以证明起码在 SocialBeta 的读者中有不少人了解过播客或是播客的长期听众。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588260464482.jpeg" alt="" loading="lazy"><br>
惠普 PC 市场部门去年曾在喜马拉雅上为宣传新品惠普星系列电脑产品推出品牌电台，其工作人员也在我们的采访中提到，他们在调研中发现除了大的视频网站和微博微信等社交平台，大学生们也有很长的时间在收听音频内容。虽然这里所提到的音频内容并不单指播客，但总体而言，这些现象、数据都指向一个结果 —— 播客在国内也正在占据更多人的耳朵。</p>
<p>另外，互联网基础设施更加完善、通勤时间长、碎片时间多、人们对多线程利用时间提高效率的渴求等多种现实原因，都给予了播客的发展更多想象空间。</p>
<h3 id="播客的营销价值在哪里">播客的营销价值在哪里？</h3>
<p>当然，播客制作者们也不能总是靠爱发电。目前来看，播客节目获得收入的方式有以下四种：听众赞助、自有品牌、口播广告以及品牌内容定制。</p>
<p>口播广告通常是出现在节目开头、中间或结尾的为时 30 秒或一分钟的语音广告，有可能是主播亲自录制，也有可能不是。品牌内容定制则是由播客内容制作商根据品牌方需求量身定制的单集或系列节目，在呈现形式上有可能以品牌方为主，也有可能以两方联合的方式露出。以制作出多档热播播客节目的美国播客制作公司 Gimlet Media 为例，其旗下的 Gimlet Creative 就是一家致力于提供品牌与播客节目合作解决方案的广告公司，并在 Fast Company 评选出的 2018 年最具创新力的十大广告公司中位列第四。</p>
<p>关于上述两种播客营销方式的具体价值，SocialBeta 想从播客主播与听众的关系、投放费用、听众人群特征等方面来讨论。</p>
<p>《迟早更新》的主播枪枪在采访中提到，她认为目前国内的播客，主播和听众的关系主要有两种，一种是以传播知识为主的老师型主播，另一种则是与粉丝之间有着强陪伴感关系，偏向偶像型的主播。</p>
<p>另一边，《忽左忽右》主播杨一也提到了播客听众与主播之间类似于粉丝偶像的追随关系，但他同时指出播客粉丝对主播的亲近感与粉丝和毛毛姐这一类出自抖音等短视频平台的博主之间的亲切感并不是一种。他认为一方面播客更适合娓娓道来的讲故事，另一方面也更有人与人之间亲切交流的感觉。播客公社创始人老袁则认为播客听众对播客节目的忠诚度，要高于其他的社交媒体，不少成熟的播客电台都会运营自己的粉丝社群，这也有助于品牌赞助信息更高效地触达听众。</p>
<p>这些观察都可以指向一个结论，也就是播客听众和主播之间往往有着较强的亲密感和熟悉感。</p>
<p>而且比起视频需要勘景、较多的人员投入、场地租借等各项可能产生较高费用的拍摄准备，音频制作只需要一个稳定投入使用的录音室加上音频剪辑软件。因此，与视频内容相比，音频在制作费用上的优势也十分明显。随之而来的，音频广告的投放费用自然也不会很高。根据广告媒介公司 AdvertiseCast 的统计数据，在一个听众人数在 2500 - 5000 的播客上投放 30 秒广告的平均 CPM（每千次展示费用）在 23 美元，在听众人数在超过十万的播客上投放 30 秒广告的平均 CPM（每千次展示费用）在 30 美元。虽然美国的播客广告市场无法直接用来预判国内的情况，但可以作为参考。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588260486794.png" alt="" loading="lazy"><br>
另外，播客的长尾效应也是一个值得关注的优势。与当前新媒体环境中追热点的大趋势不同，目前的播客节目大多聚焦于如：科技类、音乐类、设计类等某一个大主题进行探讨，从话题价值上来说可以保持比较长期的可收听价值。播客公社创始人老袁拿综艺节目的广告投放做了一个类比，对于一个综艺节目来说，品牌主投放的广告在一整季节目热播的过程中都是有效的。类似的情况套用在持续更新的播客节目中，不断加入的新听众或是顺序收听，或是倒序收听，可以形成一个广告投放的长尾效应。</p>
<p>最后，从国外的播客行业相关报告来看，播客听众通常有着较高的收入和良好的受教育水平。根据市场调研机构 Edison Research 发布的 2018 播客消费者报告 the podcast consumer 2018 的相关数据来看，美国每月收听播客的听众家庭年收入比社会平均情况要高，而且只有 17% 的听众学历在高中及以下，家庭年收入、受教育水平均高于社会平均水平。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588260508555.png" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588260517124.png" alt="" loading="lazy"><br>
虽然国内目前还没有专门针对播客听众的调研报告，但艾媒咨询发布的《2019 中国在线音频市场研究报告》中提到，中国在线音频消费者中高收入人群占比 22%，比移动阅读、移动视频消费者中高收入人群占比均要高出不少。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588260531038.png" alt="" loading="lazy"><br>
《大内密谈》的 CEO miya 也表示在她们所做的听众调查中，有不少听众有海外留学的经历，受教育程度比较高。因此，对于希望接触到更多高净值人群的品牌来说，播客的触达效率应该是比较高的。</p>
<p>同时，这些优势也可以佐以国外的一些调研来看。Digiday 三月发布的一份播客营销的主题研究中提到，在他们的调研中，90% 近期尝试过投放播客广告的市场营销人，都计划在接下来的一年中增加投入，并且主要是因为以下两个原因：播客广告收获的效果以及比电视等渠道更容易接触高净值人群。</p>
<h3 id="品牌可以怎么做">品牌可以怎么做？</h3>
<p>其实在国内，并非完全没有品牌尝试过投放播客广告。相反，一部分敏感的品牌已经进行过一些尝试。</p>
<p>滴答清单是一个时间管理类应用，今年 4 月，他们曾尝试在一档科技类播客上以片头口播广告的形式进行了三期的广告投放。但从后台的数据来看，短期内新增用户量并没有发生比较明显的上升。滴答清单联合创始人 Damon 在接受 SocialBeta 采访时表示，虽然希望继续在播客节目中做更多的品牌投放，但是他多少有些迷茫。</p>
<p>这或许也说明播客作为更靠近耳朵而非眼睛的媒体形式，在作为营销工具时并不太适合以直接带量为主要目的。同时，这也是 SocialBeta 在采访中得到的一个共同回复。《忽左忽右》主播杨一认为播客更适合以品牌广告而非效果广告的效果来预期。即使是和视频图文同点击量的音频，由于介质不同的原因，短期内双方的转化效果可能也是不同的。《大内密谈》CEO miya 也认为转化率并非音频媒介的真正价值所在，如果要用音频来大量卖货的话，或许只能在听众耳边念咒语了。</p>
<p>Ahrefs 是一个用于外链分析和 seo 分析的工具集，该公司的市场营销员工 Rebekah 曾在 medium 上分享播客营销的经验。其中提到，在第一次花费 14200 美元赞助了 5 个播客节目后，Ahrefs 只收获了 11 个试用其产品的新用户，也就是说，在这一波投放中，他们的单个用户获取成本高达约 1290 美元。随后，公司 CMO 认定这是一次完全失败的尝试。但没有想到的是，在后续的行业研讨会等各类活动中，不少人反馈自己曾在播客中听到 Ahrefs。虽然他们没有立刻转化成品牌的用户，但关于 Ahrefs 的品牌认知已经留在了他们的脑海里。观察到此现象之后，Ahrefs 又重新开始了播客广告的投放。因此，对于投放播客口播广告的品牌来说，不要在初期就以大量卖货为目的，而是向潜在消费者传递品牌价值或许是更合实际的期待。</p>
<p>不过有一点对品牌投放播客广告来说并不方便的是，目前国内还少有经营播客渠道的广告媒介公司。而且喜马拉雅、荔枝 FM 等集音频托管、内容分发等功能于一身的平台在节目内容简介页中均不支持广告外链的加入。而通过 rss 抓取内容且使用者最多的苹果 Podcast 在早前又下架了部分不使用苹果在大陆的 Podcast Partners 托管内容的独立播客。总的来说，这对品牌追踪广告投放效果而言是较为不便的。</p>
<p>播客公社于去年 10 月份开始筹备，创始人老袁介绍称他们的目标是帮助播客节目实现自己的商业价值。目前，播客公社对所有播客节目开放申请，并会帮助加入公社的播客探索商业化道路，对接品牌的广告投放需求。其成员电台包括野史下酒私电台、黑水公园等播客。从去年到现在，老袁表示一个比较明显的变化是需要和客户详细介绍播客是什么的频率在下降，品牌方对播客的认知度有所提升。</p>
<p>同时，国内的平台似乎也有正在放开广告控制的迹象。老袁表示在 5 月播客公社促成的奇妙电台、电影真探等播客与科莱丽男士洁面仪的合作中，喜马拉雅就开放了外链的权限，收听播客的听众会在节目收听页底部看到一个黄条，点击链接可直达品牌商品详情页。未来，随着品牌投放播客广告的尝试增加，平台的权限开放，或许品牌投放广告的效果会更好追踪。</p>
<p>除了以口播广告的形式赞助单个播客节目，有部分品牌也开始建设自己的品牌播客。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588260559905.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
今年五月，Beats 就联合播客《大内密谈》推出了一档名为「一首歌的诞生」的系列节目，主播相征会在节目中和各位音乐人聊一聊他们的某一首歌从谱曲、写词到录制的全过程。在此之前，大内密谈也与一些品牌有过口播广告的合作，但较为深度的系列内容定制还是第一次。</p>
<p>Ample Podcast 是《忽左忽右》主播程衍樑和杨一的一个创业项目，旨在为品牌提供专业的播客定制服务。截止目前，他们已经为领英、GGV 纪源资本等企业推出了企业播客。此外，他们为前 WPP 中国区 CEO 李倩玲创办的投资管理公司碚曦投资制作的贝望录也将在不久之后上线。</p>
<p>以 Ample Podcast 为 GGV 纪源资本出品的播客节目创业内幕（Startup Insider）为例，该节目每一期会邀请一位创业者与 GGV 的投资人对谈，分享创业的心路历程，目前节目在喜马拉雅上的总播放量为 312 万。GGV 纪源资本市场副总裁同时也是播客《创业内幕》主理人曹琪在福布斯的采访中也提到她认为播客可以帮助 GGV 对外有效、持续传达基金的投资逻辑和市场洞察。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588260595242.png" alt="" loading="lazy"><br>
不过，品牌播客并不一定适用于所有品牌，程衍樑认为有两类企业会对企业播客更感兴趣。一类是需要有明确调性和性格的品牌，比如汽车。因为市面上有许多实力接近的汽车企业，并且互相有一些非常接近的车型，这就直接导致了许多汽车品牌需要去塑造独一无二的品牌个性。另一类则是平台化的企业，比如领英。围绕职场社交这个概念，领英自身的平台属性就为播客节目提供了不少可用的故事模版。</p>
<p>总的来说，播客作为一种营销工具应该是有不小的潜力的，但对在国内正处在成长期的播客来说，目前我们还需要期待更多元的优质内容生产者来满足市场的诉求，同时对品牌主来说，也需要一些有第三方数据监测能力的机构以及广告媒介公司的加入。</p>
<p>就像《忽左忽右》主播杨一在阐述他对播客商业化广告的看法时所说的，你不能期待在这里能发生跟在公众号一样的事情。你只能期待说他们俩能走出不同的路来，那看你要不要走另外一条路了。</p>
<p>了解更多我写得文章，可去往我在 SocialBeta 的作者主页：https://socialbeta.com/user/22771。：）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[这个曾在春节时刷爆你朋友圈的品牌，现在在捣鼓些什么？]]></title>
        <id>https://zidi98.github.io/post/zhe-ge-ceng-zai-chun-jie-shi-shua-bao-ni-peng-you-quan-de-pin-pai-xian-zai-zai-dao-gu-xie-shi-me/</id>
        <link href="https://zidi98.github.io/post/zhe-ge-ceng-zai-chun-jie-shi-shua-bao-ni-peng-you-quan-de-pin-pai-xian-zai-zai-dao-gu-xie-shi-me/">
        </link>
        <updated>2020-04-30T14:07:05.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588256573221.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
今年春节期间，有一支可以自定义全家福的 H5 几乎刷爆了大家的朋友圈。而躲在这支 H5 背后深藏功与名的其实是一家名为 PUPUPULA 的儿童生活品牌。</p>
<p>眼见着他们从一家「贴纸公司」扩张出了更多产品，SocialBeta 带着对品牌的好奇与 PUPUPULA 的两位创始人 Sic 和卖甜，以及他们的资深新媒体编辑 Joy 聊了聊。</p>
<h3 id="被误解成内容创业公司的儿童生活品牌">被误解成「内容创业公司」的儿童生活品牌</h3>
<p>也许是因为这支全家福 H5 的刷屏，也许是因为好看插画和有趣的文章分享，在 PUPUPULA 的公众号下面，我们发现还真的有人以为他们是一家「内容创业公司」或是「设计公司」。遇到这样的误解时，他们也一点不慌，反而总是一本正经地和大家解释——PUPUPULA 是一个儿童生活品牌。</p>
<p>不过 SocialBeta 发现，在做品牌内容这件事上，PUPUPULA 的确是认真的。</p>
<p>采访中，Joy 告诉 SocialBeta，因为 PUPUPULA 要做原创研发，所以品牌产品更新的速度不会很快。因此，为了让品牌能够更好地和用户沟通，他们才做了很多内容方面的尝试。</p>
<p>通过内容的分享，给有着相近价值观的人传递和分享 PUPUPULA 的价值观，并且为亲子关系带来一些力所能及的改善，这是 PUPUPULA 在内容上的愿景。除了日常的内容更新，最近 Joy 还开发出了一个新的专栏——「妈妈的 101 种模样」，希望和大家分享母亲「生养」小朋友的过程中更真实的一面。目前，专栏已经推出了嘻哈歌手呆宝静和产品经理小谦两个母亲的故事。</p>
<p>对于品牌在内容中要传递给用户的价值观，PUPUPULA 也有着自己的准则。他们坚持对抗大众的刻板印象，并且支持世界的多样性以及人们自主选择的权利。</p>
<p>在制作全家福 H5 的时候，PUPUPULA 为了让用户可以拼出自己理想中的全家福，也提供了尽量多的选择。他们不觉得「在一起」非得有固定的样子，可以是一个人，自己和自己好好的在一起；可以是一个人和猫猫、狗狗、小乌龟或者植物；也可以是一个人和另一个人类，不管是同性别还是不同性别；当然也还可以有孩子或是一大家子人一起生活。</p>
<p>「幸福的样子千种百种，我们不想限制它。」他们这样说道。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588256678028.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
在今年的骄傲月期间，为了支持 LGBT 群体，PUPUPULA 还把 Logo 改成了彩虹色。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588256686322.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
这些行动无疑是 PUPUPULA 对世界多样性的支持的最好佐证。</p>
<h3 id="用产品让小孩做小孩让父母继续酷">用产品让小孩做小孩，让父母继续酷</h3>
<p>在采访的过程中，Sic 还和我们分享了自己与儿子相处过程中得到的一些启发。在儿子三岁时，Sic 曾经一个人带他生活过一段时间。独自面对这个「脑瓜子不知道在想什么」的小人，Sic 有点束手无策。后来在送儿子去幼儿园上学时，Sic开始观察老师以及其他家长与小孩之间的沟通方式，尝试改变自己与儿子之间的相处方式。</p>
<p>在这个过程中，神奇的事情也出现了，Sic 发现只是把饭勺的颜色换成了小朋友喜欢的，或是把椅子换成更适合小朋友用的产品，就能让自己和儿子之间的沟通变得顺畅许多。也因此，她渐渐发觉生活中孩子跟父母的关系并不一定是对峙的，而产品反而成为了能够让这种关系转化得更和谐的催化剂。</p>
<p>「让小孩做小孩」以及「继续做更酷的父母」是 PUPUPULA 的品牌理念，顾名思义，我们不难发现 PUPUPULA 不仅提倡给孩子更自主的权利，还主张运用设计让父母在面对孩子时不那么手忙脚乱。</p>
<p>世界上大部分的产品是根据人群来设计的，大人/小孩、男人/女人则是产品受众的常见分类。这种划分方式自然有自己的道理，但是 PUPUPULA 认为这遗漏了一点，那就是人们是在一起生活的，他们相信在设计产品时不只是机械地根据人群划分，而多一点考虑在一起互动的场景，会在某程度上增加人们的幸福感、满意度，减少不必要的摩擦。</p>
<p>就像孩子作为家庭中的一个个体，是绝无法独立存在于这个世界上的，所以在设计相应产品时，不可避免地要考虑到所有家庭成员的生活状态。用卖甜的话来说则是：「PUPUPULA 设计的是给有孩家庭使用的产品，而不只是设计给孩子用的东西。」</p>
<p>拿 PUPUPULA 的新产品小笨钟举个例子，我们会发现，这款产品在设计上有着自己独特的巧思。作为一款家庭挂钟，小笨钟充分考虑到了个子并不高的小朋友们的需求，上宽下窄的设计让小笨钟有了一个倾斜的角度，个子比较矮的小朋友也可以更轻松地看到表盘。鲜艳的颜色以及清晰的数字刻度也减少了小朋友在读取时间时可能遇到的障碍。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588256712792.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
除了这些设计上的巧思，卖甜还提到，当父母需要和小朋友达成某种时间上的约定时，小朋友所缺乏的时间观念也许会让他们与父母之间的沟通出现障碍，经过设计的小笨钟可以让小朋友独立读取时间，减少问题的出现。这也体现着 PUPUPULA 希望借产品帮助大人和小孩之间的沟通的品牌理念。</p>
<p>除了之前推出的诸如洗手贴、小笨钟、大大卷身高尺等小件的家居用品，最近 PUPUPULA 还推出了第一件家具 —— 一个名为「Any-way 几几」的茶几。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588256726440.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
关于为什么要选择茶几作为他们在家具界的第一次亮相，他们这样解释：「首先是茶几的开放性，家人朋友，每个人都会用到茶几。这种灵活度大概只有餐桌可以媲美，但比起高一点的餐桌，低矮的茶几更亲切，毕竟就连还只会爬行的孩子，也能不借助外力地自然使用它；另外一点则是茶几所带来的幸福感，我们可以把脚翘在上面看电视、翻书，旁边还放着吃的喝的，兴致来了，可以在它上面随手画点写点，都是放松、自在的好时光。」</p>
<p>但是生活中茶几在设计时大多从大人的需求和审美出发，很少考虑到孩子，难免出现笨重、有尖角、使用现代但冰冷的材质等现象；而给孩子用的的小桌子，多数五颜六色，为了耐用以及好清洁，不少还是塑料制品。大人会下意识觉得「这是孩子的」，如果不是为了陪玩，很少会愿意主动待在这样的小桌子身边。</p>
<p>既然茶几是家里快乐的「公共场所」，那么就从他入手吧。带着对如何创造一张同时适用于大人和小孩的桌子的思考，PUPUPULA 创造了新产品 Any-way 几几。<br>
<img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588256799967.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h3 id="和用户做朋友打破墨守成规的交流方式">和用户做朋友，打破墨守成规的交流方式</h3>
<p>除了产品设计上的巧思，PUPUPULA 还有着自己和用户沟通的一套方法。</p>
<p>采访中，SocialBeta 发现 PUPUPULA 和用户的关系更像是朋友。在品牌的各个销售渠道以及社交平台上， PUPUPULA 安排了一位专门的同事来负责客户信息的回复，以和客户建立一定的联系并了解更多用户的想法以及反馈。</p>
<p>在传统企业中，这样的角色应该被称为客服，但 Sic 并不想以这个名字来描述公司里的同事，她认为传统的客服只需要在公司制定的问答模版中，选择模板中的答案和客户交流即可。而在 PUPUPULA，「客服」同事是有着极大的自主性的，她与用户的交流方式更像朋友，处理问题时往往以用户的利益为先，无需再去请示上级。在面对反馈意见时，她也可以直接和产品经理或是设计师进行沟通，加强产品功能的改进。</p>
<p>不仅如此，她还会在某些时候为客户手写小卡片或是依自己的判断为客户送上小礼物，并每周一次总结客户们针对产品和售后提出的问题反馈给同事们。Sic 认为这样的沟通方式既可以得到更多用户的反馈意见，也可以让用户建立对品牌更深的信任感和亲密感。</p>
<p>正是因为这种和用户做朋友的互动方式，PUPUPULA 的用户的确非常活跃和忠诚。在微博和好好住上搜索 PUPUPULA 关键词，SocialBeta 也发现了许多来自用户的高质量晒单。<br>
<img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588256779344.png" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588256771195.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h3 id="总结">总结</h3>
<p>作为一个尚在成长中的儿童生活品牌，PUPUPULA 似乎带着天生的反叛性，坚持对刻板印象说不，鼓励人们追求一个更为自由的生活状态并希望给孩子提供更为科学的成长环境。</p>
<p>在与消费者的沟通上，PUPUPULA 也有着自己独特的风格，从内容出发吸引用户的目光，一对一运营式的用户关系维护为品牌积攒了一批忠实用户。在儿童生活品牌这个角色之外，PUPUPULA还像是一个亲子关系问题的解决者，既想在内容中为用户提供方法论，也致力于在产品中寻找更好的解决方案。</p>
<p>了解更多我写得文章，可去往我在 SocialBeta 的作者主页：https://socialbeta.com/user/22771。：）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[从一家买手店开始，LABELHOOD 蕾虎如何推动先锋时装艺术的发展 | 上海时装周]]></title>
        <id>https://zidi98.github.io/post/cong-yi-jia-mai-shou-dian-kai-shi-labelhood-lei-hu-ru-he-tui-dong-xian-feng-shi-zhuang-yi-zhu-de-fa-zhan-or-shang-hai-shi-zhuang-zhou/</id>
        <link href="https://zidi98.github.io/post/cong-yi-jia-mai-shou-dian-kai-shi-labelhood-lei-hu-ru-he-tui-dong-xian-feng-shi-zhuang-yi-zhu-de-fa-zhan-or-shang-hai-shi-zhuang-zhou/">
        </link>
        <updated>2020-04-30T13:54:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>棟梁最初诞生于北京五道营的小胡同里，是一家专卖中国独立设计师出品服装的买手店，后又扩张到上海富民路的一栋三层小别墅里。2014 年，上海时装周为他们首开先河，让他们在主秀场完成了「棟梁一日」—— 中国独立设计师专场日的展示，由此，「棟梁一日」逐渐发展壮大，并成为了我们现在看到的上海时装周旗下独立时装发布平台 —— LABELHOOD 先锋时装艺术节。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588255148354.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
今年三月，出于品牌发展的考虑，上海棟梁与 LABELHOOD 先锋时装艺术节合并，统一改称 LABELHOOD 蕾虎。</p>
<p>借着去到 LABELHOOD 蕾虎先锋时装艺术节现场的机会，我们采访了 LABELHOOD 联合创始人 Tasha，聊了聊<strong>在和设计师共同成长的过程中，LABELHOOD 都做了些什么</strong>。</p>
<h3 id="非时尚品牌和时装设计师之间的破壁者">非时尚品牌和时装设计师之间的破壁者</h3>
<p>在 LABELHOOD现场，我们发现了来自匡威、百威等知名品牌的 POP-UP STORE，作为 LABELHOOD 的重要赞助商们，Tasha 认为他们完善了 LABELHOOD 的生态模式。为了扶持新锐设计师们的发展，LABELHOOD 只从设计师们手中象征性地收取一小笔费用，<strong>但要维持一个时装艺术节的运作，这背后的开销必然使得 LABELHOOD 要去寻找到调性相合的商业合作伙伴。</strong></p>
<p>当然 LABELHOOD 并不仅仅吸引着年轻设计师们来这里发表作品，为期四天的官方日程也吸引了一群关注先锋艺术以及喜爱突破性的前沿时装的年轻人。在艺术节现场，我们就发现路上来来回回的年轻人都打扮得非常有个性，用创始人 Tasha 的话来说则是，全上海甚至全中国最会穿的年轻人都在这里了。</p>
<p>Tasha 认为他们的嗅觉往往是最灵敏的。对于那些希望透过先锋时装去跟年轻设计师以及这群嗅觉敏锐的年轻观众打交道的品牌来说，LABELHOOD 无疑是不错的选择。</p>
<p>目前，LABELHOOD 和商业品牌的合作可以分成三块：<strong>和设计师以及商业品牌合作发布胶囊系列、在 LABELHOOD 活动现场设置品牌的体验空间以及为品牌策划数字营销活动</strong>。我们在下文一一介绍。</p>
<p>**在与设计师以及商业品牌的合作中，**LABELHOOD 就曾为立顿推荐过 Angel Chen，设计师陈安琪为立顿当年最大的年度活动做了平面设计并创作了以其产品及品牌文化为基础的服装胶囊系列。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588255183725.png" alt="" loading="lazy"><br>
▲ ANGEL CHEN 与立顿合作的胶囊系列</p>
<p>在 10 月 14 日刚刚结束的 LABELHOOD 蕾虎先锋时装艺术节上，透过 LABELHOOD 的牵线，百威与设计师品牌 Private Policy 合作发布了一套胶囊系列。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588255195925.jpeg" alt="" loading="lazy"><br>
▲ Budweiser X PRIVATE POLICY 联名系列</p>
<p>这些胶囊系列把商业品牌自身的价值以及设计师自身的元素融合在了其中，活动现场的演绎也让 LABELHOOD 以及设计师们的追捧者看到了商业品牌更多元、更立体的形象。</p>
<p>**在线下空间的探索中，LABELHOOD也有过一些与品牌合作的案例。**以这次 LABELHOOD Market 现场的匡威线下空间为例，在这个挂着匡威近期主打 Slogan「真的有故事」的 POP-UP STORE 中，观众可以进行基础款匡威鞋的 DIY 改造，不管是你想缝上去的布标还是你想印上去的某句人生信条，现场都有工作人员帮你完成。此外，在 LABELHOOD 现场，匡威还携手设计师王逢陈以「This is My Journey Through Life」为主题，基于其过往的时装系列设计了八个房间，以融入叙事的装置和精选的展品呈现了品牌三年的发展故事。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588255204019.jpeg" alt="" loading="lazy"><br>
去年十月，MINI 也曾在 LABELHOOD现场搭建品牌空间，并邀请了三位设计师进行了名为「Beyond Native 超越原生」的主题展示。在主题活动上，MINI 的品牌空间被搭建成了一个 MINI Fashion Terminal，灵感来自于成长以及求学于不同国家、城市的设计师们身上不同文化的交流就像是机场人流交汇的航站楼，象征着不同文化交流的诸多可能性。通过与装置艺术家的合作，MINI 与三位设计师合作的胶囊系列也被陈列在其中。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588255281608.png" alt="" loading="lazy"><br>
▲ MINI Fashion Terminal</p>
<p>**关于 LABELHOOD 为品牌策划的数字营销活动，Tasha 则为我们讲述了他们与太平鸟的合作。**据 Tasha 介绍，太平鸟今年最大的一个营销活动 「Me and My ＃」的创意就由 LABELHOOD 贡献，并且在后期的执行中，LABELHOOD 还协助太平鸟召集挑选出了形象、个性都与活动主旨较为符合的八位素人模特。</p>
<p>对于合作中 LABELHOOD 的角色会不会类似于广告公司这个问题， Tahsa 这样回答道：「很多品牌找到 LABELHOOD 第一个层面是 it’s LABELHOOD，他们觉得 LABELHOOD 本身是具备一定品牌价值的，我们也代表了受众他们所需要的东西。所以他们第一层合作是和我们；然后又由我们去寻找我们的这些合作伙伴。我们有在这里为他们提供服务、创意、内容的输出，但同时我们也将LABELHOOD的品牌价值放在了这些合作的campaign中。」</p>
<p>总的来说，在这些合作的过程中，LABELHOOD 就像是设计师、商业品牌的创意合作伙伴，在年轻设计师发展的初期，他们通过为年轻设计师与这些已经极其有影响力和美誉度的品牌牵线搭桥，既帮助了设计师们扩大知名度，也让商业品牌有了更多接触这群关注先锋时尚的年轻人的机会。</p>
<h3 id="年轻设计师的孵化者">年轻设计师的孵化者</h3>
<p>当然，LABELHOOD与年轻设计师们的合作并不止帮他们与商业品牌的牵线搭桥这么简单。</p>
<p>**LABELHOOD的主要角色可以分为两块，只在每年两次的上海时装周露面的蕾虎先锋时装艺术节，以及线上线下的自有店铺。**如果说艺术节承担了发掘和展示年轻设计师的角色，那么 LABELHOOD 线上线下的自有店铺则使得后续的销售转化和品牌的持续展示成为可能。</p>
<p>首先是年轻设计师的筛选，据 Tasha 介绍，每一季 LABELHOOD 都会收到 100 份左右全世界的中国设计师们的申请，为了从中挑选出合适的参与者，他们组建了一个由七位专业人士组成的评委团队，其中囊括了连卡佛首席品牌官、意大利《Vogue》副主编、中国《周末画报》生活版主编、前 T Magazine 的执行副主编以及天猫服饰副总经理等。评委们的打分决定了最后将会出现在 LABELHOOD 现场的 20 位设计师。在秀场的具体合作中， LABELHOOD 提供的自然不只是场地，艺术节的公关服务、媒体资源、秀导、品牌赞助的妆造都让设计师的发挥有了更多被看到的可能性。</p>
<p>虽然秀场的合作到此为止，但是离开秀场之后的设计师也将和 LABELHOOD 以及他们的店铺保持联系。「如果说到我们的店，或者说到我们其他的项目，那么其实有我们另外的零售团队和买手团队会跟他们在货品上进行接触。」Tasha 介绍道。「设计师成熟之后我们也会渐渐地为不同阶段的设计师去提供跟他们不同阶段去合作的方案。」</p>
<p>以 YIRANTIAN 为例，LABELHOOD 在设计师郭一然天还在硕士就读期间就买了她的学生作品，并且她还是「棟梁一日」推出的第一位新设计师。在 YIRANTIAN 的品牌成长过程中，LABELHOOD既为其打开了市场需求也帮助了其品牌在商业环境中更加自然地成长。今年 5 月，他们又为 YIRANTIAN 开设了天猫旗舰店，并且对品牌在线上发展的后续业务也有了更进一步的合作跟规划。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588255302527.png" alt="" loading="lazy"><br>
▲ YIRANTIAN backstage 2019ss</p>
<p>具有快消品市场部工作经验的Tasha 对品牌的塑造这件事情有着天然的兴趣，同时 LABELHOOD 的 CEO 也曾在麦肯锡做过四年的管理咨询，因此在品牌策略的规划上， LABELHOOD 可以为这些新的设计师品牌提供不少帮助。提及之前面对新设计师时，团队提供的品牌策略咨询服务，Tasha 表示希望在未来把这些经验变成机制，对设计师品牌的策略、定价系统进行更深入的指导。**「我们是希望设计师能够慢慢通过自己，培养出自己的团队，来完善这一切的，我们还是希望是授之以渔，而不是万事代劳。但是我们初期有在承担一个设计师 general 的商业合伙人的角色。」**Tasha 这样说道。</p>
<p><strong>当然，除了与品牌以及与设计师的合作，我们还聊了些别的，有关于现场的展览、也有 Tasha 关于买手店的变化的一些看法，希望以对谈的形式呈现给你。</strong></p>
<p>（S :SocialBeta；T :Tasha）</p>
<p>S：艺术节现场还同步进行了展览「东西文化交流下的当代中国时装」，为什么会选择探讨这个议题？</p>
<p>T：对于我们而言，这个议题已经探讨了一整年了。今年三月份LABELHOOD的同期，我们在店铺里和《周末画报》做了一次书和服装结合的旗袍展。而做这次旗袍展的原因是，在一年以前上海时装周的发布中，我们发现有五六位风格不同的设计师，都选择了旗袍这个元素，最终出现了少女感的、朋克的、艺术性的等各种类型的旗袍。</p>
<p>在五年前，我们会发现这些设计师急于去除自己身上的中国元素，他们渴望融入到更大的语境，甚至有些从国外回来的设计师，他们并不是那么的自信被誉为是「中国设计师」。可是这两年，情况发生了非常大的变化，从国际视野上看，越来越多的人希望看到一些不一样的东西，因此大家对文化根源的诉求也变得更加清晰了。这一次的艺术展中，我们就联系到了那些在西方教育背景下形成技术和创意机制的设计师，看他们是如何把自己的背景融入到设计中的。</p>
<p>S：在与设计师合作的过程中，你有没有发现成长于西方的设计师和成长于中国本土的设计师之间的不同？</p>
<p>T：我们现在合作的没有任何西方学习背景的、仅仅从中国院校毕业的设计师几乎没有，有则可能也是受教育15或20年前的。而且在交流当中我会发现，其实他们15或20年前所受的教育是非常先锋的。国内设计师更多是在教育体系上的差别，以RCA为例，我跟他们的课程老师和毕业学生聊过。在那里设计师们学会三件事，第一是认识自己，「一件东西再美但是它跟我不相关」这件事是不好的，一件作品需要体现的是自我的表达；第二是社会责任，作为一个设计师你已经拥有了一定的位置，可以帮助一些人来发出声音，你要为一些可能没有机会发出声音的人和事发出一些声音；第三是对未来的预知，对未来的贡献，为未来的社会留下些什么。这三点不仅适用于服装，更适用于各行各业的教育行业。</p>
<p>S：从栋梁创立之初到现在，在过去的十年里，你觉得中国的买手店环境发生了什么变化？</p>
<p>T：中国买手店变得越来越多了，但线下零售也变得越来越难。买手店的兴起不在零售行业的黄金时间，零售业的黄金时间应该是十年二十年前商业地产刚刚起来的时候，所以现在的买手店更多的是在做一些消费升级，改变一小部分人的生活方式，而且是前端消费者的生活方式。我觉得反而是在微信的生态上，那些个体（指代购、微商），从个体的角度做一些品牌的筛选。这些东西其实有在影响年轻人的消费观念。</p>
<p>LABELHOOD还是承担了一些媒体、媒介的作用，在各个微博微信官方账号上进行品牌的曝光，这样才会形成一种趋势，让消费者关注到才能有机会购买。但现在有很多买手店仍然处于一个非常封闭的一环，它面对的客户群体是相对比较分散的，很难立刻形成群聚效应。这个时候我们会发现有一些代购，她们却有这样的能力。当很多代购同一段时间推广一件新品时，你就会觉得这个东西很红，想要去尝试。所以如今在中国，引导消费的媒介已经发生改变了。今天大家处在一个更平等的时代，虽然现在showroom、trade show越来越多，但是未来我相信那些direct to consumer的端口会发展的更快。</p>
<p>S：未来你们在线下有什么样的计划呢？</p>
<p>T：曾经有很多人鼓励我们到其他城市多开店，因为在中国一问你有几家店，如果你的数量少那都不好意思说。但是对于买手店而言，运营一家买手店和运营一个品牌是非常不同的。买手店是发现新东西的窗口。如果去各地做复制，那就一定会消失买手店本身的特点。所以经过一段时间的纠结，我们觉得LABELHOOD最适合的就是在上海拥有一家旗舰店，all in在旗舰店发生一些有趣的事情。但是同时我们也认为在中国的每一个点都需要有趣的、好的买手店。未来我们也会有计划把 LABELHOOD 带到其他的一些城市去做一些短期的项目。</p>
<p>S：未来在线上线下零售渠道你们有哪些侧重呢？</p>
<p>T：我觉得侧重而言，我们今天肯定还是最擅长线下。但是线上对我们而言其实是一个新的领地，我们去年十月才刚开始和天猫进行合作，但其实我们会发现在线上，你去开一家设计师的专卖店可能会比你今天在上面做一个集合店来的更加直接，因为本身天猫就是一个marketing place。大家上去就会搜索其中的某一个品牌，那当然希望看到的是越大越全的越好，我们认为未来这些设计师在线上是大有可为的，所以我们也会有更大的团队来学习到线上的部分。</p>
<p>S：那你觉得在现在的国潮兴起这个大话题下，国货有什么机遇和挑战？</p>
<p>T：首先我可能会说我们并不是「国潮」，这个概念应该更多的是一些做街牌、潮牌的品牌去提出的。我觉得潮这件事情其实代表一种很大型很磅礴的气势，但是他也是一个很快速的东西，可能来的快，褪去的也很快。那我们在做的中国设计跟中国元素，它其实真的不是那么符号化的。很多线上渠道去讲国潮通常都是很平面的语言，一张图、几个字，大大的放在衬衫、卫衣等基本款上，其实它并不是在时装本身、产品本身、设计本身去更新中国设计。这并不是我们的重点，我们今天的重点可能都在这二十几场秀中，这些设计师如何去找到更新的材质，更创造性的比例以及如何在文化语境中去完成一整个系列，去讲好一个故事，这个方式是很慢的，他不如一件衣服上面几个字传播的快，但是我觉得两种方式在市场上都应该要有，要有人去做所谓的国潮，但也要有人像我们一样坚持让设计师不要太快，慢慢打磨自己的设计。我相信每一个人的期待都是希望中国能够出像川久保玲、山本耀司或者出一个 Phoebe Philo 这样的设计师，而不是一直在出一些来得快、去得也快的东西。</p>
<h3 id="总结">总结</h3>
<p>作为国内第一个关注年轻设计师的时装发布平台，LABELHOOD 的存在价值不仅仅是一个店，或者说一个「品牌」，它倒是真实地为年轻设计师们的成长出了一份力。未来 LABELHOOD 又将和年轻设计师们一起创造些什么，值得期待。</p>
<p>了解更多我写得文章，可去往我在 SocialBeta 的作者主页：https://socialbeta.com/user/22771。：）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[线上蛋糕品牌，如何走近它的消费者？]]></title>
        <id>https://zidi98.github.io/post/xian-shang-dan-gao-pin-pai-ru-he-zou-jin-ta-de-xiao-fei-zhe/</id>
        <link href="https://zidi98.github.io/post/xian-shang-dan-gao-pin-pai-ru-he-zou-jin-ta-de-xiao-fei-zhe/">
        </link>
        <updated>2020-04-29T18:14:14.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589458591325.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
作为一场生日会的标配，选择购买哪个品牌的生日蛋糕是不少人需要作出的消费决策。 同时生日蛋糕消费频率较低、需要预定等特性也推动了近几年来市场上在线上下单，由中央工厂统一进行配送的蛋糕品牌的出现，2013 年成立于武汉的蛋糕品牌积慕也是其中之一。</p>
<p>不同于传统连锁蛋糕品牌在街头巷尾大量扩张门店的打法，线上蛋糕品牌需要更好地建设中央工厂，更专业的物流团队以及更多的广告露出。毕竟对于这批 O2O 蛋糕品牌来说，没有线下门店也就没有自然人流，如何让消费者认识并了解自己是个大问题。</p>
<p>作为一个典型的 O2O 蛋糕品牌，积慕做过不少品牌推广上的尝试。从前期到商场分发蛋糕给消费者试吃、和明星演唱会合作置换资源、投放电梯及地铁广告等方式，到后期建立起「睡不着蛋糕店」这样的品牌 IP 并完成「甜时」这一五周年品牌 campaign，积慕和消费者的沟通也变得越来越成熟、有趣。</p>
<p>其中，「睡不着蛋糕店」作为积慕延续性的品牌活动，收获了不错的反响。以「每十个都市青年，就有 8 人睡不着」为引子， 积慕多次召集都市里的睡不着青年们一起把夜色放倒，在深夜的街头品尝甜蜜。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589458577551.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589458583416.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 积慕睡不着蛋糕店</p>
<p>24 小时便利店、书店、长江轮渡，「睡不着蛋糕店」每次开张的地点、主题均不同。把睡不着的情绪变成街头聚会、书屋梦游和午夜轮渡派对，积慕以原创文化推动着品牌发展。</p>
<p>因此，本期 Brand + 就找到积慕品牌总监周泽并和他聊了聊他在运营积慕品牌过程中的一些感想和洞察。</p>
<p>（对话内容经 SocialBeta 编辑整理）</p>
<h3 id="不要小瞧电梯里的框架广告">不要小瞧电梯里的框架广告</h3>
<p>数字营销大受欢迎的时代里，人们常常惊叹于某一个获得大量传播的好创意的出现，却很少关注电梯广告等户外广告的发挥余地。对于没有线下门店的积慕来说，可以精准投放的电梯广告是他们的优先选择。</p>
<p><strong>SocialBeta: 你们现在主要有哪些广告投放形式？</strong></p>
<p>**积慕：**电梯框架广告是我们觉得效果比较好的一个方式。我可以控制投的数量和周期，而且它单个成本不高，一副其实就是几十块钱一百块钱左右，到达率又很高。</p>
<p>另外积慕的受众人群就是 25 到 35 岁，所以我们所有的广告以及落地活动都是围绕那个人群。他们平常在哪？他们怎么消费？都是我们思考的问题。那投框架是因为他们要上班、要回家，他们上班回家最重要的事情就是做电梯，我们就是用电梯框架广告加深重复的印象。</p>
<p>另外我们两周年的时候还尝试过地铁的换乘空间，那时候武汉好像只有 1 号线和 2 号线，我们投得就是 1 号线和 2 号线换乘的地方。因为所有人换乘都必须过那里，而且那是一个差不多三层楼高的手扶电梯，非常长。我们做了一些话题类的传播，效果不错。也是从那里开始很多人了解到我们这个品牌。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589458611676.png" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589458616893.png" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 积慕周年地铁广告图片</p>
<h3 id="善用外部力量借力打力">善用外部力量，借力打力</h3>
<p>从订购者的配送地址、消费场景以及积慕从银行、商场、合作的餐饮品牌调来的数据来看，积慕的受众 90% 以上都是女性，集中在 25-35 岁，这使得他们非常重视年轻的女性消费者。</p>
<p><strong>SocialBeta: 你们之前做过很多跟美妆品牌的促销型合作，这也是跟你们的消费者洞察有关是吗？</strong></p>
<p>**积慕：**对，因为积慕的受众很精准地处在 25-35 岁的年龄段之内，所以我们在刚刚开始做地推的时候，最重要的一个据点就是商场。我们基本上把全武汉所有的商场都做了一轮免费赠送加发优惠券，然后再精选出比较好的商场持续性的做。</p>
<p>因为我们这个品牌的引流性非常好，所以商场就愿意让你和他们的一些促销去做绑定。另外我们也提出来，我希望我的品牌能够有一些别的品牌帮助我做提升，就别人可能不知道积慕是什么，但他知道纪梵希是什么，所以积慕 x 纪梵希他知道你大概是一个什么样的东西。虽然我们自己是没法跟纪梵希，或者说娇韵诗、SK-II 来对接，但是商场他们属于百货类，他们有中间这个话语权。我们的活动 logo 都是积慕、商场加品牌，这样是这些品牌能够接受的一种方式。</p>
<p><strong>SocialBeta: 那你们现在和哪些品牌合作过？</strong></p>
<p>**积慕：**我们合作最多的是 SK-II，另外是娇韵诗，还有纪梵希也合作过，然后还有千叶珠宝。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589458631171.png" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 积慕 x GIVENCHY x 中商广场</p>
<h3 id="以情感为共鸣点打动消费者">以情感为共鸣点，打动消费者</h3>
<p>在与周泽的对话中，SocialBeta 发现「情感」是不断被他提到的一个词语。不论是在商品的研发过程，还是在后期的宣传推广中，他都认为照顾客户的情感需求是积慕非常重要的目标。</p>
<p><strong>SocialBeta：你们的新品研发过程是怎样的？</strong></p>
<p>**积慕：**我们的研发可能和传统的饼房不太一样，我们是先有概念。比如过年之后，大家都吃很多油腻的东西，我们想有一个清爽的东西出来，然后研发会根据「清爽」这样一个概念去罗列一些味道，比如抹茶、柠檬、薄荷这些，为这个东西做一个初步的原型出来，再慢慢去丰富这个产品，这是一个方式。</p>
<p>另外一个是根据时令来，我们会根据水果的供应周期来做一些改变。剩下的就是我们的顾问，他们过来做一些产品，我们再从中选择一些然后在合适的节点去上，目前差不多是这三种研发方式。</p>
<p><strong>SocialBeta：关于以概念为核心的研发，可以再为我们举一些例子吗？</strong></p>
<p>**积慕：**其实我们大多的心思都是放在了这个蛋糕要有一个什么概念上，这是占据我们工作时间最多的一个事情。因为如果蛋糕没有概念，它就是水果奶油和蛋糕胚这三种元素组成（的东西），很无聊。你去哪的蛋糕店他都是这个样子的。</p>
<p>我承认我的蛋糕的确比市面上的蛋糕贵，一方面是原材料的原因，另一方面是我的配送以及这种这种成本的压力的确就比较高。虽然我没有实体店，但是员工人数有那么多，运营成本在这个地方，所以你得让消费者为贵的部分买单，你就必须得抓住一些情感的需求。这些情感的需求不是摆在那里直接拿过来的，是你要思考的。而且太简单的，比如说失恋这种话题我们从来都不说，因为所有人都可以知道这种感觉。</p>
<p>以七夕为例子，我看到那时候很多人都是说新鲜，因为那时候有新鲜的水果上市了，但我们给自己的一个命题就是新鲜的反义词，也就是说我们七夕的时候不要做新鲜。但是又不能说不新鲜。我们想了很多，最后把它变成新鲜感。新鲜感的反义词就是习惯，你把有些事情习惯了之后，你不需要新鲜感，你就是习惯和他在一起。所以我们那时候就以习惯的概念，去做一款蛋糕，讲得是你定积慕已经成为你的一个习惯。总的来说你还是需要有一些概念的东西提炼出来。</p>
<h3 id="微信平台是一片沃土">微信平台是一片沃土</h3>
<p>对目前的积慕来说，品牌 80~90% 的订单都来自于微信商城，是他们最重要的获客渠道，也因此微信公众号的运营以及微信商城的搭建都处在积慕品牌建设的优先级。</p>
<p><strong>SocialBeta：你们的公众号会比较多地用个人情感来叙事并引出产品相关内容，这是为什么？</strong></p>
<p>**积慕：**首先一开始是我们这个团队比较擅长这个方面，因为都是年轻的男生女生，就是向往爱情的甜蜜苦涩。另外就是我们的受众。我们开始之后，很多人喜欢这种风格，所以我们一直坚持这种方式在走，而且我也说了我们的产品定位就是一个情感的礼物。所以要引起这些受众的共鸣，她们才会进行购买。</p>
<p>我们一开始也不敢太个人，因为这毕竟是一个品牌类型的东西。后来做得越来越受欢迎之后，我们就大胆的有一些个人性的东西出去。以前我们不会用我，不会用你，都是说我们积慕，你是顾客，你是一个大的群体。但是现在我们所有的风格变成我是一个人，你也是一个人。因为现在的新媒体这一块，大家信息接触的太多了，人们不喜欢那种很大的东西。包括为什么现在很多卖蛋糕的，有一个微信号比有一个公众号卖得还好一些。就是因为大家喜欢一对一的沟通，喜欢就是我的需求是被你照顾到的，所以我们现在也慢慢把它变成一个人的形象出现。</p>
<p><strong>SocialBeta：那你们每一次发推文会给转化率带来上升吗？</strong></p>
<p>**积慕：**会的，我们文章跟最后订单的转化最高的时候有 20%，但基本上保持着 10% 左右的一个推送转化率。</p>
<h3 id="借-campaign-输出品牌价值观">借 Campaign 输出品牌价值观</h3>
<p><strong>SocialBeta：之前为什么会推出睡不着蛋糕店呢？</strong></p>
<p>**积慕：**我们前期没有钱的时候，大量的推广就是发蛋糕让别人吃，然后给他优惠券，效果非常好。但是你知道白天在商场里发蛋糕，有个很大的弊端，就是很多不是你目标受众的人，他也会来领。比如说我遇到最多就是他女儿可能要上班，她妈妈早上 10 点钟来排队，拿了五个手机，就可以领五个蛋糕走，但是这不是我想要的，我希望的是我真正的受众能够来拿蛋糕。</p>
<p>另外其实是我自己睡不着，那 25 岁到 35 的年轻人，应该跟我是一样的，他们应该都睡不着，并且肯定希望有些有趣的事情（发生）。</p>
<p>所以我就想在积慕大的title下面去发展「睡不着蛋糕店」，能够更针对我的受众。我有「睡不着」概念的时候，就跟很多同龄人以及我们的顾客去沟通过，他们都觉得很有意思。那我就开始准备做一个睡不着蛋糕店。而且的确我们整个品牌这么多年以来，所有的东西都是自己做，没有找过广告公司，也没有那些策略类型的公司来支持。和 Onoff 合作是因为朋友介绍说老板陈小日一个很有趣的人，我跟他约了一天，说了一下我这个想法，他也觉得很有意思，就合作了。</p>
<p><strong>SocialBeta：目前睡不着蛋糕店做过的这些活动里面，你个人最喜欢哪个？</strong></p>
<p>**积慕：**一个是卓尔书店，因为卓尔书店是真的人非常多，人多到我觉得可怕。那天从七点钟排到晚上十一点，可能差不多有 800 个人。我觉得那场活动非常震撼，也因此我才知道积慕和睡不着蛋糕店这个事情大家到底有多喜欢。因为之前没有人在武汉做过这种文化类型的事情。</p>
<p>剩下的一场就是轮渡那一场，虽然只有 20 个人，但那是我们第一次卖票。另外轮渡还是很有形式感的，最后一班轮渡把在武昌的人带回汉口，把汉口的人带回武昌，在秋天的晚上去做，我觉得很有意思。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589458654977.png" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 积慕「睡不着蛋糕店」轮渡场</p>
<p><strong>SocialBeta：你们当时为什么想出《甜时》这本书呢？</strong></p>
<p>**积慕：**书是双 11 左右出的，那个时候就是我说我们要做一个人吃的蛋糕。那一个人吃蛋糕的时候你总得做点事情，但我实在想不到什么可以做，除了读书。而且大多数蛋糕都是礼物，那一个蛋糕作为礼物本身它传递的就是感情，他背后肯定是有故事的。我们希望能够由此让我的顾客一起共鸣，能够有更多感情的关注。另外品牌溢价的部分，或者说它超过产品使用本身的部分，他必须得加入故事性的东西在里面。</p>
<p>所以我说我想出一本书，每篇故事背后都是一个蛋糕去做一个垫底，能够让我的顾客了解蛋糕是有故事的，而不仅仅是蛋糕本身。那时候刚好是五周年，我们老总也觉得要出一些有意思的伴手礼。想了很多，觉得这个的确是不一样。一共准备了一年的时间，因为谈稿约，然后作家催稿到最后发行出版真的很麻烦。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589458685488.png" alt="" loading="lazy"><br>
▲《甜时》</p>
<h3 id="总结">总结</h3>
<p>从与积慕品牌总监周泽的对话来看，SocialBeta 发现积慕始终把用户在蛋糕上能获得的情感慰藉看得很重要。不论是睡不着蛋糕店这一 IP，还是推出《甜时》这本书，抑或是公众号的语言风格，积慕似乎更想把自己打造成一个用户情感的集中出口，与用户产生共鸣。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[这个国货彩妆品牌越来越受欢迎了，不过它是怎么火起来的？]]></title>
        <id>https://zidi98.github.io/post/zhe-ge-guo-huo-cai-zhuang-pin-pai-yue-lai-yue-shou-huan-ying-liao-bu-guo-ta-shi-zen-me-huo-qi-lai-de/</id>
        <link href="https://zidi98.github.io/post/zhe-ge-guo-huo-cai-zhuang-pin-pai-yue-lai-yue-shou-huan-ying-liao-bu-guo-ta-shi-zen-me-huo-qi-lai-de/">
        </link>
        <updated>2020-04-29T12:30:02.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459575509.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
如果你是一个常年混迹于 b 站美妆区的美妆爱好者或是关注着不少微博、小红书美妆 KOL 的吃瓜群众，相信你应该没有错过这个国货美妆品牌 —— HEDONE。他们因为较高的性价比以及彩妆产品必备的美丽颜色吸引了不少美妆爱好者，虽然品牌推出至今只出了 3 个系列的产品，不可忽视的是他们的人气正在变得越来越高。</p>
<p>没错，本期 BRAND + 就和 HEDONE 创始人 Rachel 聊了聊这个讨论度很高的国货美妆品牌的成长史。</p>
<h3 id="追求极致自我的品牌理念">追求极致自我的品牌理念</h3>
<p>今年年初推出 1986 系列的 test product 后，HEDONE 在市场上收获了不错的反响，也因此在今年八月，Rachel 认为是时候推出首个品牌线产品 —— EXISTENCE 「七宗罪」系列了，并希望借此系列展示一些品牌自身的精神内涵。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459695557.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>采访中，Rachel 告诉我们这一系列产品诞生于 Hedone 追求极致自我的品牌理念，「我们觉得追求极致自我的第一步是认知到自己的『罪』并接受它。但是这对于很多人来说很难，所以我们打算把它做出来，讲给大家听。 」她这样说。</p>
<p>为此，Rachel 和同事一起脑暴出了七个词，分别对应了七个不同的角色性格。这些词大多乍一听都是一些令人不太舒服的形容词，但却确实是许多人性格的一部分，「与其承受它，不如接受它。」这也是 Rachel  的出发点之一。「比如 Green-eyed 这个词，其实来自于莎士比亚作品奥赛罗里嫉妒的怪猫。」Rachel 向我们介绍道，「因为嫉妒这个属性其实是每个女生身上都带有的，大家贫富差异大，精神层面不同，很多女生都会带有嫉妒心理，但自己其实对这种心理又是排斥的。我们觉得人们隔纱互相嫉妒，欲望支配行为，其实也是件好事。所以我们给的词汇都是亦正亦反的。」</p>
<p>Closet 这个词则来自于团队对 LGBT 人群的一些思考，中文名叫秘密，颜色形容是五彩斑斓黑，指的是藏在柜子里的 LGBT 人群有旁人无法理解的缤纷。HEDONE 希望为他们在面对自己，需要跨越时提供一些勇气。</p>
<p>为了更好地描绘新品唇釉系列的七个颜色以及这七个与颜色相对应的词语，Hedone 自有的内容团队还拍了一支品牌片来更好地传递品牌精神。</p>
<!-- blank line -->
<figure class="video_container">
<iframe width="640" height="360" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=m0741s9h4nd" allowFullScreen="true"></iframe>
</figure>
<!-- blank line -->
<p>除了品牌广告片的首次释出，HEDONE 还在上海长乐路的一家餐厅——吃花酒举办了为期三天的第一次线下发布会。现场不仅邀请到了不少博主，HEDONE 还和吃花酒合作把每个 EXISTENCE 的唇蜜都做成了一道菜。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459681241.png" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 与餐厅吃花酒合作的概念餐品</p>
<h3 id="用户为王的产品理念">用户为王的产品理念</h3>
<p>除了对品牌理念有着清晰的规划和认知，Rachel 对美妆产品与用户的沟通方式也有着自己独到的认知。她提到唇釉及唇部产品是典型的粉水晶产品，从商业维度来看，如果用户在约会场景之前想到一个色就是某个品牌的某个色，说明品牌的该款产品已经被成功植入到了用户的心智中，这也就是最成功的唇部产品。</p>
<p>从品牌维度来看，Rachel 认为品牌的价值观一定要能感染到消费者。虽然大家都在提消费降级，但她感觉中国的消费者正在寻求一些精神落脚点，这也是 Rachel 认为自己和 HEDONE 正在做的事情。</p>
<p>当然，对于 HEDONE 来说，产品本身所吸引的用户和品牌理念所吸引的用户都同样重要。作为尚在发展早期的品牌，HEDONE 的内容并不算多，有些消费者或许是感知到了产品的精神点或产品特质而买了 HEDONE 的产品，并不一定了解品牌本身所阐述的内容。但是 Rachel 相信被产品所吸引的用户可以变成被品牌理念所吸引的用户，而被品牌理念所吸引的用户也可以变成被产品所吸引的用户，这是一个双向的过程。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459671969.png" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 来自社交网站的用户反馈</p>
<p>谈到 HEDONE 用户的年龄层这个问题时，Rachel 表示 HEDONE 并不希望单纯以年龄来划分自己的受众，「我们定义的用户不是小白用户，是过了小白进入进阶阶段，对彩妆有兴趣尝试，且对产品优劣有自己辨识度的人的那批人。其实小白用户在使用粉底和眼线后已经进入到初阶用户状态了，基于女生对于美的天性需求，她们会自发性的在化妆这条路上尝试更多可能性，所以用户的周期很长。而她们要求都是一样的，都需要专业度，质量最好的，对自我审美有提升的优质品牌。不过人群的生命周期和跨度是不一样的。用户从初阶到超进阶，可能一辈子都完成不了，但他们知道什么是好的，我是这样来定义自己的用户的。 」</p>
<p>「虽然我们没有特别去定义年龄，但因为品牌理念和品牌价值观的原因，所以相对来说用户群体是更偏年轻的，应该是 95 左右，甚至更往后。其实在 social 上活跃的人群年龄范围，跟我们的用户年龄范围是差不多的。 」Rachel 补充道。</p>
<h3 id="彩妆的产品发展路径">彩妆的产品发展路径</h3>
<p>虽然现在点进 HEDONE 的官方旗舰店铺，已经可以看到琳琅满目的唇釉、眼影盘、高光粉等系列彩妆产品，但其实 HEDONE 第一步是从美甲类产品开始的，相较于彩妆，美甲类产品是不够「fancy」的， HEDONE 一开始的目标便是做彩妆，相比一步到位直奔梦想，数学系出身的 Rachel 更倾向用理性思维来分析产品的经济效益和投入产出比：从启动成本更低、对供应链的压力更小的产品开始，更适合于创业起步阶段的 HEDONE。「产品没有高下，只要用心做，都会是好的产品」，回忆起当时的决策，Rachel 庆幸自己的稳扎稳打厚积薄发，为彩妆产品的布局留出了时间。</p>
<p>Rachel 同时介绍，因为彩妆的特殊性，需要品牌拥有包括内容能力、产品能力、社交媒体理解力在内的很强整合力，而这些都需要时间去搭建。因此，HEDONE 布局了品牌自己的 MCN（Multi-channel network，提供专业内容生产和服务），在开头介绍的 Exsistence 系列产品短片即是由 HEDONE 内部视频团队完全 in house 独立制作。除此之外，它们还为博主和其它品牌制作短片，承担内容生产商的角色，在今年 5 月，HEDONE 团队还为法国高定彩妆品牌 By Terry 制作了新品柔焦蜜粉的广告宣传片「24 小时粉上你」。</p>
<h3 id="社交媒体与-kol-并行的宣传形式">社交媒体与 KOL 并行的宣传形式</h3>
<p>在产品的宣传形式上，HEDONE 则采用内部外部共同作用的「两条腿走路」模式。在内部，除了设立 MCN 团队，即时为用户输出产品品牌故事外，HEDONE 还非常看重社交媒体对于用户消费决策的影响力。「Social Media 在女生消费决策来源中占据很大一部分比例，可以依靠运营手段、反应速度和精准的内容形式和内容角度做传播」，Rachel 介绍道，在社交媒体的运营上，HEDONE 更擅长精细化的运作，除微博微信之外，HEDONE 还在被誉为「美妆社交第一矩阵」的小红书渠道进行了较早布局。</p>
<p>在外部，HEDONE 则主要依靠专业美妆 KOL 的宣传做用户口碑传播。据微信广告发布的《2018 美妆行业洞察及产品解决方案》，KOL 的种草对于年轻消费者的购买决策起到决定性的影响作用，在以圈层为核心的社交传播路径中，KOL 就是其中最为关键的一环。Rachel 告诉 SocialBeta，目前，HEDONE 已经与诸多美妆博主建立了深度联系，这些人的几大特性是，专业、内容产出能力强、对彩妆极度热爱，同时开放接受自己欣赏的品牌。在上述提到的「吃花酒餐厅」活动中，就有 300 多位美妆博主前来站台。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459657864.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
▲ 活动现场的博主合照</p>
<p>谈及 HEDONE 的未来，Rachel 也有着很多美好的畅想：「线下是有可能尝试的，对于基于底层创新的产品和完善整个品牌框架及优质用户体验来说具有较大意义」。Rachel 认为，「线下」的规划并不仅是为了多一个新的销售渠道，而更是因为它代表了一个品牌的完整性，是消费者全方位感知品牌的必要手段，可以通过真实的体验，在用户心里建立情感联接。而作为  LGBT 的长期关注者和发声者，在不断思考品牌创新底层逻辑的同时，HEDONE 也想通过品牌的力量为一些重大社会议题做出贡献，「好的品牌就像宗教，它必须要具备品牌使命感，做出一些社会真正需要的东西，这也是我们讲 LGBT 的原因。」Rachel 这样说道。</p>
<p>本文与 nita 合作完成</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[还是消费升级，这回我们来聊聊精酿啤酒品牌]]></title>
        <id>https://zidi98.github.io/post/huan-shi-xiao-fei-sheng-ji-zhe-hui-wo-men-lai-liao-liao-jing-niang-pi-jiu-pin-pai/</id>
        <link href="https://zidi98.github.io/post/huan-shi-xiao-fei-sheng-ji-zhe-hui-wo-men-lai-liao-liao-jing-niang-pi-jiu-pin-pai/">
        </link>
        <updated>2020-04-29T12:24:19.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459266545.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
现代精酿啤酒最初起源于英国的家庭自酿工艺，后在美国的精酿啤酒运动中产生出更大的影响力。为区别于工业啤酒，美国酿造者协会（BA）曾对精酿酿造者提出以下定义：</p>
<p>1、年产量小于 600 万桶。</p>
<p>2、非精酿啤酒酿造商掌握的股份需小于 25% 。</p>
<p>3、啤酒呈现的风味应该来自于传统或创新的酿酒原料以及发酵工序。</p>
<p>抛开上述定义的话，精酿啤酒与工业啤酒的不同大概还在于他的原创、多样、本土化等特点，是一种更具文化意义的消费品。在中国的消费升级大趋势下，单价更高的精酿啤酒则兴起于近年，其中有高大师这样成长于南京、希望分享「酿造自由」理念的极具本土特色的品牌，也有熊猫精酿这样更重视商业化运作而被资本看中且迅速崛起的品牌。</p>
<p>对于中国年轻的精酿啤酒消费者们来说，较高的单价并不是什么太大的问题，它更为丰富的口感、所代表的生活方式和「你很酷」的象征意味或许更吸引人一些。郭靖雯是个 90 后，也是个精酿爱好者，对她来说，精酿啤酒的口感、泡沫香气和产品本身所带来的仪式感就对她有着较强的吸引力，「就像是速溶咖啡和现磨咖啡的区别，普通啤酒和精酿啤酒之间比较，我更喜欢精酿啤酒。」她这样对 SocialBeta 说道。</p>
<p>国内近些年的精酿大潮也促进了不少国产精酿啤酒品牌的成长，成长于杭州本土且从艺术圈切入精酿市场的 TASTE ROOM 便是其中一个。</p>
<p>2014 年，TASTE ROOM 的两位创始人兼酒友大头和老潘从英国这个啤酒老世界留学归国，一方面苦于国内再喝不到那样种类丰富又好喝的啤酒，另一方面则发现国内的精酿啤酒市场正处于启蒙阶段，两人觉得就此做一些事情也挺好，于是 TASTE ROOM 就此成立。</p>
<p>对于曾经在伦敦艺术大学学习艺术的大头和学习设计的老潘来说，精酿啤酒酒标较强的可塑性和多样性恰好可以发挥他们的优势，做出一些有趣的事情来。</p>
<p>在位于杭州某创意园的 TASTE ROOM 办公室内，我们看到了各色各样在桌子上摆得满满当当的酒瓶子。大头告诉我们这些都是 TASTE ROOM 的设计成果并向我们展示了四款已经规模化生产的酒，分别是酒花橙子、桂、湖光 IPA 以及和艺术家商思敏的合作款。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459292339.png" alt="" loading="lazy"><br>
这四款酒的酒标都各有他们的特点，其中桂是 TASTE ROOM 最早开始批量生产的酒。脱胎于杭州的地域特色，杭州市花桂花是这款酒的重要原料之一。经过多次的改版，桂在口感上已经达到了一种比较平衡的状态。对于创始人大头来说，大众的、温柔的、高品质的以及代表杭州的桂花元素，基本上品牌想要表达的东西在这支酒里都有了。他认为这是目前最能代表 TASTE ROOM 理念的一支酒。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459299448.png" alt="" loading="lazy"><br>
湖光 IPA 则和桂一样，在 TASTE ROOM 的产品以及品牌规划中，都是非常不错的一款产品。酒标的设计灵感就来源于杭州本土的一些特色事物，「当然我们不是照搬，而是把之前的东西带到当代的环境里来实现。」大头对此这样说。「湖光整体是现代感的，但其中的元素，包括字体、图形、颜色都是复古的状态，是现当代的结合。 」</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459311994.png" alt="" loading="lazy"><br>
左图酒标为喝醉，右图酒标为干杯</p>
<p>酒标多样的可能性使得 TASTE ROOM 在这件事上还可以传递更多信息，和艺术家推出合作款也是其创造性的表现方式之一。牛奶食堂就是 TASTE ROOM 与杭州艺术家商思敏合作所出得一款酒，曾获得 2017 年 CCBA 波特/世涛啤酒的金奖。商思敏为这款酒设计了两款酒标，一款是喝醉，另一款是干杯，一箱 12 瓶的酒里只有一瓶是喝醉，其余都是干杯，算是 TASTE ROOM 留在酒标上的小小彩蛋。</p>
<p>不过说到与艺术家合作的话，TASTE ROOM 联合艺术媒体 Picture 一起推出的漫画啤酒项目 Picture Beer 也不应该错过。 该项目开始于今年年初，到现在一共办了两期，以啤酒包装为载体，TASTE ROOM 把艺术家们的作品印制在瓶身上，希望消费者畅饮啤酒的同时还可以看幅漫画。第一期 Picture Beer 采用邀请制，邀请了 5 位华人漫画作者来参与创作。第二期 Picture Beer 则面向更多的插画师与艺术家开放报名，并最终邀请了 8 位艺术家完成合作。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459318631.png" alt="" loading="lazy"><br>
Picture Beer 第一季</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459323619.png" alt="" loading="lazy"><br>
Picture Beer 第二季</p>
<p>至于为什么和 Picture 合作，用大头的话来说，是因为恰巧在一个线下活动上碰到了 Picture 的人，就合作了一下。第一期效果蛮好，然后就一直做下去了。听起来是个巧合，但也和 TASTE ROOM 在艺术圈的活跃脱不开关系。未来，大头还是希望 TASTE ROOM 可以为每一期的 Picture Beer 开发出不一样的新口味，持续输出好喝、好看的精酿啤酒。</p>
<p>除了以独具分格的包装设计吸引客人，对于大头来说，精酿啤酒的口感更需要消费者的亲自感受。比起线上的推广传播，他更希望带着 TASTE ROOM  去到更多城市的线下场景里，让人们通过品尝和交流认识自己的产品。不管是湖光还是 P 酒，TASTE ROOM 都举办了线下的产品发布会，邀请消费者亲身感受过之后再以口碑激起传播。也因此，伍德吃托克、上海时装周、abc 艺术书展等等活动，都出现过 TASTE ROOM 的身影。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459340644.png" alt="" loading="lazy"><br>
Picture Beer 在上海 Fiu Pump 发布会现场</p>
<p>除此之外，TASTE ROOM 还在杭州的文二西路有着一家自己的同名酒吧，里面偶尔会办一些艺术家的展览，也常会有一些集体喝酒活动。艺术新闻的一篇报道就曾提到在 TASTE ROOM 碰到艺术家吴俊勇的概率高到难以言说。顺带一提，吴俊勇也曾和 TASTE ROOM 出过一款联名啤酒，不过因为啤酒风味问题没有量产，大头希望经过调整之后也可以把这款酒量产起来。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459349750.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
TASTE ROOM 酒吧图</p>
<p>大多数人都把理解啤酒为一种比较粗糙的状态，而大头希望能通过 TASTE ROOM 对艺术设计和审美的关注，让啤酒也变得有美感，既一种有 taste 的状态。这也是 TASTE ROOM 一直在实践的事情。不过对 TASTE ROOM 来说，设计和艺术圈只是它靠近消费者的一个切口，未来如何在艺术圈走得更深或是如何在艺术圈之外吸引更多人或许是品牌现在要开始思考的问题了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[部分月度观察]]></title>
        <id>https://zidi98.github.io/post/yi-xie-yue-du-guan-cha/</id>
        <link href="https://zidi98.github.io/post/yi-xie-yue-du-guan-cha/">
        </link>
        <updated>2020-04-28T16:32:23.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="互联网品牌周年广告用户共鸣-故事都是硬通货">互联网品牌周年广告，用户共鸣、故事都是硬通货</h3>
<p>近日，bilibili 喜迎十周年生日，打造了「干杯 10 周年」系列庆生活动，不仅上线庆典表情包、2233 娘原创应援曲《To B Continued》，还发布「十年前的 B 站」特别页面让用户怀旧体验「最初的中二时期」，并在 B 站开启「听我讲故事」直播间和逍遥散人、局座张召忠等人讲述与 B 站有关的故事。</p>
<p>其中，一支 B 站重拍的五月天《干杯》 mv 刷了不少人的屏。</p>
<!-- blank line -->
<figure class="video_container">
  <iframe width="640" height="360" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=x0890i0zy3h" allowFullScreen="true"></iframe>
</figure>
<!-- blank line -->
<p>经常混迹 B 站的人都了解，「哔哩哔哩 (゜-゜)つロ 干杯~」这句话意义非凡，它是 B 站的标志性口号、野生 slogan，也是属于众多弹幕用户最熟悉的文字梗。也正是因为这个词在 B 站的特殊含义，《干杯》作为 B 站十周年生日的主题曲，更显得十分合适。</p>
<p>通过提取品牌与用户的最大共鸣点，讲述品牌故事这个方法也出现在了最近 QQ 20 周年的庆生影片中。影片讲述一对因 QQ 结缘网络并走到现实的情侣，从相识相爱到相守的故事，和「网恋」这一伴随 QQ 共同成长的社会现象做了强绑定。结尾时，短片也用女儿「白茶与风」和网友「北天佑」的会面故事将两代人的情感回忆相串联，在重新触达早期 QQ 用户的同时，也强调了新生代年轻用户的参与感，传递出「时光在变，沟通不变」的品牌理念。</p>
<!-- blank line -->
<figure class="video_container">
<iframe width="640" height="360" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=f08719wqfd0" allowFullScreen="true"></iframe>
</figure>
<!-- blank line -->
<p><strong>除了提炼一个共同的社区文化记忆点，部分互联网品牌的平台特性也使得品牌在讲真实用户故事，找用户背书时有许多天然的优势。大多用户在平台内消费内容，少部分用户则肩负了内容者生产的角色，前者收获，后者付出，两者共同构建出社区生态以及各平台独有的社区文化和故事。</strong></p>
<p>比如，去年，知乎在成立七周年之际就提炼出「你的认真，世界看得见」的主题，选择了医学、经济学、心理学等来自不同领域的五位知友兼答主作为用户代表，讲述他们在平台上分享专业知识收获的成长和惊喜。</p>
<!-- blank line -->
<figure class="video_container">
<iframe width="640" height="360" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=c0539vofboi" allowFullScreen="true"></iframe>
</figure>
<!-- blank line -->
<p>另一个以用户为讲述主体的案例，是网易云音乐六周年发布的用户纪录短片《我们的云村时光》。短片由网易云音乐真实用户出镜，讲述他们在「云村」内遇见友情、爱情的故事，突出渲染了网易云音乐一直为人称道的良好社区氛围。</p>
<!-- blank line -->
<figure class="video_container">
<iframe width="640" height="360" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=w0863wg7wh8" allowFullScreen="true"></iframe>
</figure>
<!-- blank line -->
<p>有人的地方就会产生各种关系，所以找用户讲煽情故事的模版，其实套用在每个与人息息相关的互联网平台上都成立，对可能的共同记忆进行回溯并寻找共鸣几乎是互联网品牌周年广告的万金油。但同时，这也很考验品牌市场部对用户内心的了解以及深挖。只有找准用户的共鸣点而非流于套用故事模版这一表层做法，才能引发大家的情感共振，达成传播目标。</p>
<h3 id="不可知带来惊喜和刺激盲盒营销的有趣之处">不可知带来惊喜和刺激，盲盒营销的有趣之处</h3>
<p>5.11 天猫旺旺日，旺旺以 56 个民族为基础，推出了 56 款印有身着不同民族风格服饰的旺仔牛奶罐。消费者可以用 76 元购买到品牌推出的盲盒套组，其中包括 4 个 56 民族牛奶盲盒 + 随机一组旺旺颜色零食 + 随机 3 款旺仔周边。这个新鲜的玩法吸引了不少网友的围观。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588697372783.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>一个有趣的事实是，玩具这件事情已经不再只属于孩子。第一财经的一篇文章提到，2014 年前后，天猫母婴玩具行业运营专家邵运杰观察到，以乐高为代表的具有成人属性的玩具市场份额在增加。且在天猫内部，原先玩具属于一个大的品类，但在成人购买玩具的趋势下，天猫将成人玩具单独拆分出来成为了一个部门。</p>
<p>盲盒玩具的概念最初诞生于 ACG 文化发达的日本，英文名为 minifigures，也被称为 blind box。和扭蛋类似，盲盒玩具通常被藏在一个完全不透明的盒子中，单个价格并不高。玩家在购买前并不知道自己具体会买到哪一款产品，运气好的玩家还有可能会抽中隐藏款，有着较大的溢价空间。也正是因为这种不确定性带来的刺激感以及溢价空间，使得盲盒吸引了不少玩家。盲盒玩具生产商 POP MART 泡泡玛特副总裁司德在接受钛媒体采访时曾表示：「一二线城市，20多岁的女性白领是我们最核心的用户群体，她们有一定的消费能力，也比较喜欢这种好玩可爱的东西。」</p>
<p>这些大背景都表明，盲盒玩具这件事在成人中有着不少的拥趸。在旺仔牛奶民族罐盲盒这个案例中，SocialBeta 认为品牌正是借着盲盒玩具在年轻人中的影响力，采取了一种把包装变成玩具，以带给消费者更个性化、更多元体验的策略。而且对于「大单品」现象较为明显的食品饮料行业来说，在不革新口味的情况下，如何通过营销保持单品的活力就变得较为重要。其中，更换限量包装、拍摄品牌广告片等方式都是常见的品牌营销手段。</p>
<p>以「旺仔盲盒」为关键词在微博上进行搜索，可以发现不少消费者的晒单反馈，这也说明这一类新鲜感强、限量式的营销做法的确可以带动消费者的分享欲望，增加社交网络的二次曝光。另外，还有部分消费者在自发交换重复的罐子，以集齐更多不同民族的包装。</p>
<p>值得注意的是，盲盒营销并不适用于所有品牌，SocialBeta 认为旺仔民族盲盒安利成功的关键是旺仔自身的品牌 IP 在过往的营销活动中已经建立起了较大的影响力，与消费者之间也有较强的亲近感。如何通过营销活动给消费者带来惊喜感以及更个性化的体验，这是更值得大家思考的话题。</p>
<h3 id="品牌自制微综艺更贴合品牌志趣的原生内容表达">品牌自制微综艺，更贴合品牌志趣的原生内容表达</h3>
<p>综艺赞助和冠名已经成为了品牌合作的常规形式，最近 SocialBeta 观察到结合内容消费者对短视频的青睐，品牌们也正在尝试推出属于自己的微综艺。</p>
<p>今年三月，SK-II 就曾推出品牌护肤真人秀「BareSkinChat 敢素敢言」系列，邀请了渡边直美和有村架纯、詹姆斯·柯登和科洛·莫瑞兹四位明星两两组合出镜，展示「神仙水」的正确使用方式。该系列于五月起在中国地区播出，每周一更新共 13 集。随后的六月，SK-II 又发布预告宣布其「护肤真人秀」第二季「PITERA 研修班」将回归，并会有中国女星汤唯加盟。</p>
<!-- blank line -->
<figure class="video_container">
<iframe width="640" height="360" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=a0889si9zwl" allowFullScreen="true"></iframe>
</figure>
<!-- blank line -->
<p>今年四月，思念食品联合脱口秀演员李诞推出了一档名为《思念物语》的品牌微综艺，主打以一碗水饺换一个故事的制作概念，集中讨论了人们在亲情、爱情等情感状态中呈现出的不同的思念。节目嘉宾有《四个春天》导演陆庆屹、职业牵犬师樊昱等人，走了一条温情纪录片的路线。</p>
<!-- blank line -->
<figure class="video_container">
<iframe width="640" height="360" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=t0866m8r7m2" allowFullScreen="true"></iframe>
</figure>
<!-- blank line -->
<p>最近，OPPO Reno 推出的自制旅行综艺《不可思议的旅行》泰国篇，则邀请了@Erbi陳有病、@AndrewGuan、@flypig、@熊小默 四位 vlogger 来到泰国，使用 OPPO Reno 完成中泰合拍 MV、满月派对自拍等挑战，上演一场冒险之旅。</p>
<p>作为国内较早尝试 Vlog 营销的品牌之一，OPPO 与几位头部 vlogger 的联系一直较为密切。此次品牌选择以旅行综艺的形式与 vlogger 们继续合作，应该也是希望在原有合作形式上做出突破，挖掘更多 vlogger 的独特个人魅力。而通过自制综艺的方式集合四位 vlogger，可以避免观众对同一广告主多次赞助同一 vlogger 的视觉疲劳，以一种新的形式触达几位 vlogger 们的粉丝。</p>
<!-- blank line -->
<figure class="video_container">
<iframe width="640" height="360" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=y090133xc43" allowFullScreen="true"></iframe>
</figure>
<!-- blank line -->
<p>在今年的戛纳国际创意节上，宝洁首席品牌官 Marc Pritchard 也曾表示在过去很长的一段时间里，广告行业和其他的创意产业分离开了，并且和消费者的距离也变远了。现在，宝洁要采取行动融合广告的世界和其他创意产业，拥抱人性并拓宽人们对广告的想象。这也印证着当下消费者每天接受大量的广告讯息，品牌想要从中突破必须树立起自己的特色，并以更加有创意的品牌内容吸引消费者。</p>
<p>而且比起赞助综艺，品牌自己写脚本、选艺人拍摄的综艺节目往往会与品牌有着更强的相关度。从《不可思议的旅行》正片内容来看，作为品牌自主规划的品牌内容，OPPO Reno 产品在其中的露出也更为原生，频次也较高。在此，SocialBeta 也认为在短视频当道的当下，品牌自制的内容微综艺或许会成为品牌内容营销的一个小趋势。</p>
<h3 id="既然虚拟偶像这么火品牌们纷纷动手实操了">既然虚拟偶像这么火，品牌们纷纷动手实操了</h3>
<p>4 月，肯德基在品牌官方 Instagram 上发布了一个由九张图片拼成的年轻男性形象，一直以来微胖中带点憨的肯德基上校形象变成了一位高大帅气的虚拟偶像，人物设定是炸鸡销售员，有女朋友，腹部还有一个 #secret recipe for success# 的纹身。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588697939337.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>截止到 4 月 23 号，这位虚拟偶像上校基本接手了品牌 Instagram 的日常内容更新，个人化特征鲜明，不仅晒出不少和网友面基的照片，还充分发挥自己作为虚拟偶像的特点，帮 Casper、Dr Pepper、Old Spice、TurboTax 等品牌打起了广告。</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588697944957.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>对比肯德基 Instagram 推出虚拟上校形象前后内容的点赞和互动量，SocialBeta 发现虚拟偶像版上校挺受大家欢迎，账号活跃度也有所上升。</p>
<p>观察国内，王者荣耀近期也基于游戏人物推出了虚拟偶像男团「无限王者团」，并为五位成员定制成团首唱歌曲《Wake Me Up》，于 5 月 3 日上线 QQ 音乐、酷狗音乐、酷我音乐三个平台。同时，王者荣耀还表示未来「无限王者团」还将会推出一系列基于王者荣耀 IP 的音乐作品。</p>
<!-- blank line -->
<figure class="video_container">
<iframe width="640" height="360" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=v088417q15g" allowFullScreen="true"></iframe>
</figure>
<!-- blank line -->
<p>作为男团的首次亮相，王者荣耀还安排五位成员在官方微信中一人发表了一句成团感言。有趣的是，作为品牌赞助，此次公布的海报中各位男团成员身着的西装均来自美国纽约的服装品牌 Thom Browne。</p>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588697952249.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>当然，关于虚拟偶像的讨论并不是一件新鲜事。在泛二次元领域内就有着初音未来这样已经火了很久的日系虚拟偶像，放眼欧美，我们则能发现 Noonoouri、Miquela Sousa、Shudu Gram 等以 Instagram 为阵地，背后有公司作为推手的类真人时尚博主。</p>
<p>伴随着与互联网的共同成长， Z 世代的世界中真实和虚拟的界限不再像过去般泾渭分明。在 ACGN 文化的熏陶下，他们对虚拟偶像的接受度已经到了一个较为自然的程度。根据艾瑞咨询相关数据显示，中国「二次元」消费者已达 2.6 亿人，其中绝大部分就是 Z 世代。2016 年国内核心二次元用户规模达 7000 万人，泛二次元用户数量规模已经达到 2 亿人。这也说明对急于想吸纳的 Z 世代年轻消费者们的品牌来说，虚拟偶像应该是个较为理想的推广选择。</p>
<p>另外，比起花钱找虚拟偶像制作公司合作，品牌们可以选择自己造一个依托于自身品牌文化的虚拟偶像，有了一定影响力之后还可以像上文提到的两个品牌一样，和别的品牌合作，扩大影响范围。</p>
<h3 id="小成本大惊喜搜索彩蛋也能玩出花">小成本大惊喜，搜索彩蛋也能玩出花</h3>
<p>几天前，在淘宝或天猫上搜索「拯救发际线」 五个字，就会触发一支关于秃头血泪史的视频短片。短片播放结束后，用户将会进入天猫「发际线正当红」的站内页面，这正是天猫 IP 项目「天猫正当红」为其拯救发际线专场，上线的内置搜索彩蛋。</p>
<figure data-type="image" tabindex="5"><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588698048367.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>时间再往前推一段时间的某个晚上，一则名为「千万别上淘宝搜『睡不着』」的信息悄悄在朋友圈流传开来，受好奇心驱使进行搜索的消费者会看到一个正在吃着炸鸡的人，这是淘宝利用搜索引擎为世界睡眠日打造的营销小彩蛋；二月，为了温暖江浙沪人民见不到太阳日渐阴霾的心，淘宝也曾上线一个「种太阳」搜索彩蛋，号召各地群众为江浙沪人民送太阳。</p>
<p>诚然，从技术或者营销运用上来看，搜索彩蛋都并不是一个最近才被发明出来的玩法。早在 17 年，鹿晗公布恋情时，淘宝输入「鹿晗」弹出的绿色弹幕，就是搜索彩蛋运用中的代表性案例之一。此次 SocialBeta 再讨论这一玩法，则是想探讨搜索框彩蛋在当下可以有哪些新的运用形式。</p>
<p>上周，营销圈知名 KOL 杨不坏的一篇名为「市场部技能下沉」的文章，进入不少营销人的视线范围。杨不坏在这篇文章中为互联网公司缺少预算又要效果的市场部从业人员提出了两点建议：一是多思考运营化的创意，二是多思考产品化的创意。而 SocialBeta 认为一个优秀的搜索框彩蛋应该是联动产品和运营一起完成的营销活动。</p>
<p>类比此前淘宝二楼制作的《一千零一夜》和《夜操场》系列内容，作为一个隐藏彩蛋，用户只有在深夜主动下拉淘宝首页，才会触发淘宝为平台内商品制作的系列短视频节目。再联系到最近天猫推出并最终导向「发际线正当红」内容专场的「拯救发际线」 搜索彩蛋，我们会发现这其实都是在通过内容营销的方式联动产品和运营，刺激用户的好奇心以及购买欲。</p>
<p>在 SocialBeta 营销为什么栏目发起的话题讨论中，也有 81% 的读者表示会去体验平台上的搜索小彩蛋，并且觉得很有趣，说明此类活动在用户群体中有着较高的接受度。总的来说，这类结合搜索框功能打造的「小案例」，一方面轻松有趣，social 感较强，容易引发用户的自传播，另一方面，成本较低，实施难度不大，有较多的发挥空间。</p>
<p>了解更多我写得文章，可去往我在 SocialBeta 的作者主页：https://socialbeta.com/user/22771。：）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Noritake 专访：比起风格迥异来说，统一的风格更能展示一种氛围感]]></title>
        <id>https://zidi98.github.io/post/noritake-zhuan-fang-bi-qi-feng-ge-jiong-yi-lai-shuo-tong-yi-de-feng-ge-geng-neng-zhan-shi-yi-chong-fen-wei-gan/</id>
        <link href="https://zidi98.github.io/post/noritake-zhuan-fang-bi-qi-feng-ge-jiong-yi-lai-shuo-tong-yi-de-feng-ge-geng-neng-zhan-shi-yi-chong-fen-wei-gan/">
        </link>
        <updated>2020-04-28T16:08:01.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>随着 Y 世代以及 Z 世代的不断成长并成为新兴的消费主力以及传播环境的急速变化，品牌方围绕着这群消费者要下得苦工越来越多。</p>
<p>一个重要变化是，当文化消费逐渐成为年轻人的日常消费习惯，品牌方也开始积极寻找与自己调性相合、受众交叉的文化内容生产者及其作品进行合作，借以触达自己的目标消费者。其中，品牌与插画艺术家合作革新自己的产品包装或推出周边产品便是常见的合作方式。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588781529584.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>在诸多插画家中，本文主人公——日本插画家 Noritake 就不仅颇受不少文青的喜爱，同时也与不少品牌方推出过联名产品。其作品以简洁的黑白线条为鲜明的个人风格，笔触简单，较大面积的纸张留白也给了读者更多想象空间。</p>
<p>根据相关介绍，Noritake 出生于 1978 年，高中时就立志成为画家，毕业于著名美术私塾 SETSU MODE SEMINAR，与设计师川久保玲、山本耀司、演员树木希林等人是校友。虽然现在 Noritake 的作品均以简洁黑白线条的样式呈现，但在入行之初，他可没有快速确立自己的风格。而是直到入行近十年，Noritake 与朋友探讨发现「比起风格迥异来说，统一的风格更能展示一种氛围感」，才转以简约风格为中心，开始展开了一系列的工作，并一直创作至今成为他个人的重要特征。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588781537385.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>今年 8 月，国产护肤品牌 HFP 也找到 Noritake，并与其合作了品牌三周年礼盒包装及周边帆布袋、T 恤。</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1588781543355.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>借此机会，我们邀约了 Noritake 先生，跟他聊了聊此次和 HFP 的合作以及他个人的创作、生活，以下为对话实录。</p>
<p>（S=SocialBeta，N=Noritake）</p>
<p><strong>S：此次你与 HomeFacialPro 的合作，可以为我们介绍一下你们的合作过程以及你的灵感来源吗？</strong></p>
<p>N：我认为这次与 HomeFacialPro 的合作非常的愉快，在合作的过程中我们也碰撞出了许多灵感的火花，最终选定了现在的这版。当时提出的需求是讲人物与产品包装相结合，于是制作了几种与之相契合的模板，结果无意中选中一个有些胆怯的人物形象，有探索、好奇、发现之意。</p>
<p><strong>S：通常来说，在与品牌方进行商业合作时，你会从哪些方面去思考和挖掘客户的需求？</strong></p>
<p>N：与其说考虑消费者的感受，我更着重于被委托的内容，以及与我的理念一致和我需要确认的事情。当违和感和偏差出现时，我会认为这可能原本就与我的理念背道而驰，这种情况下我会拒绝这次合作。如果是能够顺利进行的企划，那双方的灵感和观点应该是相吻合的，同时这就是我们想要传达给消费者的东西。</p>
<p><strong>S：你个人会对与哪些类型的商业合作更感兴趣？有没有在选择合作对象上的标准呢？</strong></p>
<p>N：我对自己无法独立完成的事情抱有兴趣。比如说公共的事务，单纯的规模比较大的事务。在商谈合作时，如果和对方能够良好的沟通，那么工作就可以比较顺利的进行。当然，费用和条件也是需要考虑的重要因素。</p>
<p><strong>S：此前在采访中，你提到年轻时想成为画家的你也曾尝试过在画布上画油画，是怎样的契机让你创作风格产生了变化，转而形成了以黑白线条为主的简洁风格呢？</strong></p>
<p>N：2009 年的时候，以朋友和一场名为「aurora」的艺术展为契机，我的绘画风格开始转变为单色的简洁风格。我们四个人在艺术展上，就简洁风格这件事上一拍即合。比起风格迥异来说，统一的风格更能展示一种氛围感。这件事情在得到一定的评价之后，我们决定以简约风格为中心，开始展开了一系列的工作。</p>
<p>作为插画来说，在制作的过程中，有一定的时间限制，单色制作也给我们带来了一些困难，印刷出来的颜色差异让我们陷入难题。保证时效和质量的同时完成一部插画作品，对我来说是初心，所以当时就算是很多工作，我也是非常享受的。</p>
<p>但是现在，单色风格作品的完成需要花费大量的时间去精细制作，在这一点上和高效理念是完全相反的。所以这些年的工作与之前的相比，也少了许多。</p>
<p><strong>S：你的创作灵感，一般都来自哪里？</strong></p>
<p>N：我的创作灵感来自于日常。在平凡的日常生活中，通过描绘人和场景，自然的展现我们的日常生活。</p>
<p><strong>S：在你的创作中，你会持续关注某一些社会议题吗？</strong></p>
<p>N：我在创作作品时，通常不考虑社会问题。但是对于个人来说，对社会问题还是抱有一定的关心。正因如此，我认为作品中不能画的东西自然会随着时代而改变的。</p>
<p><strong>S：在创作作品时，你会预设人们看到它时的理解和反应吗？您希望别人从您的作品中获得什么讯息？</strong></p>
<p>N：我创作的内容，大多来自于客户对我的委托。一般我会与客户的负责人进行商谈，如果能够顺利的交流，就会自然而然的定下好的插画内容。这对我来说是一个最自然，坦率和简单的想法。这样做出来的作品，我并没有说想要传达给人们一些特定的信息，而是说会给人们带来一些积极向上的影响。</p>
<p><strong>S：创作者通常有这比较强的观察力和理解力，从先生的作品来看，我们发觉你也是你一个对生活有着敏锐观察的人。可以和我们分享你获得敏锐观察力的秘诀吗？</strong></p>
<p>N：我自己并没有感受到我有多么敏锐的观察力，但是作为不断学习的内容来说，应该多多了解除了插画以外的艺术作品。我经常去国外观看艺术展，在这个过程中，我并没有要求自己从中学到什么，仅仅是感动于作品本身。</p>
<p>如果不考虑自己对这些创作作品的感受，那也不会从中体会到任何乐趣。但是有一点我不建议，就是看过插画展览之后，模仿这个插画作品的风格。如果只是练习的话无可厚非，如果是作为工作进行创作的话，模仿他人的风格不仅会被人视为低俗的山寨作品，而且创作出来的作品也毫无存在的意义。</p>
<p><strong>S：未来，你有什么新的想要尝试的创作方向吗？</strong></p>
<p>N：当前的工作，几乎都是需要通过插画的形式来体现的，所以暂时没有时间来考虑别的创作风格。我想这种事情并不需要公开说明，而是作为我个人的乐趣来考虑要不要尝试。</p>
<p><strong>S：听闻你也是一个有阅读偏好的人，最近有发现什么有趣的书吗？</strong></p>
<p>N：我很喜欢诗集。因为读诗可以让我展开很多想象的空间。我比较喜欢的诗人有谷川俊太郎，弗朗西斯·蓬热，北园克卫，小笠原鸟类等。</p>
<p><strong>S：可以向SocialBeta 的读者推荐几位你喜欢的艺术家吗？</strong></p>
<p>N：我喜欢的艺术家有细野晴臣，折坂悠太，莲沼执太，马兹·古斯塔夫森，迪特尔·罗特，赛·托姆布雷。我常常被这些艺术家的感性作品所吸引。</p>
<p><strong>S：作为插画艺术家，你的一天一般是如何度过的？</strong></p>
<p>N：我一般早上八点起床，十点左右开始工作到晚上八点为止，中途也会有别的事情。早中晚规律吃饭，一般在凌晨一点左右入睡。</p>
<p><strong>S：如果去日本游玩，可以向大家推荐一些你喜欢的地点吗（城市或者店铺均可）？</strong></p>
<p>N：我喜欢轻井泽，夏天经常会去避暑。东京的夏天很热，我一般都喜欢在轻井泽待上几日。</p>
<p>在东京的话，我一般会去工作上的朋友或者熟人的店里，一边与他们聊聊天，一边玩或者买点东西。</p>
<p><strong>S：最后，可以为正在插画行业中不断努力提高自我的年轻插画师们提供一些建议吗？</strong></p>
<p>N：无论是插画家还是设计师，坚持自己创作对我们来说都是一件不容易的事情，当然加入创作团队进行创作也是不容易的。</p>
<p>小时候喜欢画画，和长大之后作为一个插画师是完全不同的事情。小时候被家长和朋友夸赞后感到开心的绘画，与长大之后做的内容不同，作为成人，在探求与社会相关的创作中，不断地改进，不断地完善。与小时候那种喜悦不同，是与日常息息相关的那种实感。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[熊猫精酿要做带你入门的精酿啤酒 ]]></title>
        <id>https://zidi98.github.io/post/xiong-mao-jing-niang-yao-zuo-dai-ni-ru-men-de-jing-niang-pi-jiu/</id>
        <link href="https://zidi98.github.io/post/xiong-mao-jing-niang-yao-zuo-dai-ni-ru-men-de-jing-niang-pi-jiu/">
        </link>
        <updated>2020-04-28T12:36:17.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589460251681.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
伴随着消费升级的热潮，啤酒消费也升级了，单价更高、概念更丰富、口味更多元的精酿啤酒正在成为更多消费者的选择。部分工业啤酒品牌也在通过收购或推出自有精酿产品线的方式进入这个市场。</p>
<p>成立于 2013 年，拥有 200 多名员工的熊猫精酿算得上是其中的老玩家了。一方面，熊猫精酿在北京、上海、杭州等 8 个城市开了十多家熊猫精酿啤酒厨房，以餐食 + 啤酒的方式经营线下餐吧。另一方面，熊猫精酿也已经布局了自己的线上电商渠道并进入不少线下商超零售渠道。</p>
<p>截至目前，熊猫精酿的常规销售款共 15 个，每月会推出 1 到 2 个新款。在产品口味上，熊猫精酿创始人潘丁浩表示希望可以做出有中式特色的啤酒风味，比如，陈皮、生姜、蜂蜜等特色食材都曾出现在其产品配料表中。</p>
<p>品牌近期推新产品的一个例子是其鲜啤产品线的发布，即在啤酒酿造好后，不灭活就罐装，虽然保质期更短了但可以保持更好的口味，已经开售的有柑橘蜜小麦、巴适百香果小麦两种口味。因为还处于测试阶段，所以在线上电商渠道每周一限量发售 600 箱，其中天猫 500 箱，京东 100 箱。</p>
<p>配合最新推出的鲜啤这一产品线，熊猫精酿还推出了「就差一罐熊猫精酿了！」系列 campaign，展现 5 位不同身份背景的酒友如何搭配中华美食享受啤酒的快乐。</p>
<!-- blank line -->
<figure class="video_container">
<iframe width="640" height="360" src="https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=y0910oqj24m" allowFullScreen="true"></iframe>
</figure>
<!-- blank line -->
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459922507.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>这系列片子有一个特别的地方在于人物的选择，与人们常规想象中精酿是追赶时尚潮流的年轻人更喜好的饮品这一印象不同，熊猫精酿展现了一系列更为泛化的消费者形象，这其中除了年轻男士、女生，也有年纪较大的阿姨和大腹便便的中年男子。</p>
<p>在接受我们的访问时，熊猫精酿创始人潘丁浩也提到，随着精酿概念的普及，熊猫精酿的消费者画像不再像过去以有海外生活经历的留学生或外国人为主，而是变得范围更广、不限性别与年龄，因此品牌目前的经营方向是在这一趋势下，成为更多人的精酿入门啤酒。另外，比起寻求与拥有大量粉丝的 KOL 合作，潘丁浩认为普通消费者之间的口碑传播是当下更行之有效的方式，代入到这波 campaign 中来看，这系列片子或许也是希望普通消费者可以在其中寻找到更多代入感。</p>
<p>同时，SocialBeta 观察到熊猫精酿也正在线下尝试更多元的品牌传播方式。比如今年，秉承着让熊猫精酿成为更多人的入门精酿这一信念，熊猫精酿发起了「中国境内没醉过」的系列城市快闪活动，到场观众可免费领取一杯熊猫精酿啤酒。借此，熊猫精酿希望向各个城市的消费者进行统一品牌的展示，增强大众对精酿啤酒的认知。目前，熊猫精酿「中国境内没醉过」系列城市快闪活动已经去到北京、上海、杭州、成都等城市的商业区。</p>
<p><img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459947228.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://zidi98.github.io//post-images/1589459955626.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>随着品牌规模的逐步扩大以及大众对精酿认知的提升，熊猫精酿正在加大品牌层面的宣传和展示，上文提到的「就差一罐熊猫精酿了！」系列 campaign 以及「中国境内没醉过」系列城市快闪活动都是例证。为了了解这个精酿品牌背后更多的运营思路，我们采访了熊猫精酿创始人潘丁浩，以下为对话实录，与各位分享。</p>
<p>（对话内容经 SocialBeta 编辑整理）</p>
<h3 id="把中式文化加入精酿产品">把「中式」文化加入精酿产品</h3>
<p><strong>SocialBeta: 为什么一开始你们会选择熊猫作为品牌标志呢？</strong></p>
<p>**潘丁浩：**之前在国外读书时能喝到的中国啤酒就只有青岛，然后我总觉得和各种各样的高品质精酿比起来，青岛啤酒还是显得略微「单薄」。所以我希望能够做一个能够代表中国的、好的啤酒品牌，那么只有熊猫这个动物全世界所有人一听就知道是中国的，于是决定起名为熊猫精酿。</p>
<p><strong>SocialBeta: 熊猫精酿目前有多少 SKU？你们怎么确定新款的研发方向？</strong></p>
<p>**潘丁浩：**常规款一共有 15 个左右，每个月都会推出 1 到 2 个新款，一年下来 SKU 有将近 20 多个左右。关于新款研发，消费者反馈与公司研发两条线是并进的。</p>
<p>一方面，会根据消费者对熊猫精酿已有产品的认可度，以及他们对市面上其它品牌产品的热情度来判断下一步研发设计方向。每次出新品都会在线下的十多家直营门店内做一些试饮活动，如果消费者反馈很积极，我们就会尝试小规模扩大酿造，如果扩大酿造后效果还不错，会考虑装易拉罐，甚至最终做成瓶装酒。</p>
<p>另一方面，公司内部研发体系会提前一两年规划好需要研发出的原材料和口味，并且综合多方数据来判断下一款新品要做什么。当新品研发出来后有内部测试环节，新口味会在内部做一轮很全面的品鉴，等各个部门反馈完结果我们才会去决定要不要扩大酿造。其实还是比较谨慎的过程，每款正式推广到市场上的新酒都经过了好几轮测试。</p>
<p><strong>SocialBeta: 在做这些测试的时候，你们通常会让大家从哪些维度来判断这款酒适不适合推广？</strong></p>
<p>**潘丁浩：**首先在专业方向上，我们会培训我自己的团队，让他们知道怎样去品评一款酒；但实际上多数情况下我们消费者没有受到这样的专业训练，所以更多的还是直接问「你觉得好喝吗？」 这是很直观的反映。即使大家都说好喝，就你一个人说不好喝，那么你的这个参考意见也值得我去尊重。我们只会在更大范围里面得到认可之后才会决定一款酒可以扩大酿造。</p>
<p><strong>SocialBeta: 我们了解到熊猫精酿之前出过一款很有中式风味的酒「杀马特陈皮小麦」，是什么让你们想到把陈皮和啤酒混搭？</strong></p>
<p>**潘丁浩：**因为熊猫精酿对自己的要求是尽可能采用有中国特色的地域性原材料，希望未来有机会创造出一种「中式精酿」思路。所谓「中式精酿」，是指在中式风味里寻找到一些合适的味道，然后把它们变成改进啤酒的方向，比如陈皮，它在中国就一直是种很重要的食材；比如「暖男生姜」也是用生姜来做风味添加；包括最能代表熊猫精酿的蜂蜜艾尔，里面也加入了国产百花蜜。这些中式风味啤酒目前收到的消费者反馈也很不错。</p>
<p><strong>SocialBeta: 之前您在接受采访时有提到过「啤酒它是一款饮品，也是一个文化载体」，如何去理解这句话？</strong></p>
<p>**潘丁浩：**实际上每个国家的啤酒口味都各不相同，比如说比利时人民就特别喜欢加各种各样的香料，或者对酵母做文章，所以它的啤酒里面有大量香料存在的痕迹，以及有趣的酵母口味。德国人特别严谨，他们的严谨风气就完全都渗透到了酒里，所以德式啤酒的味道特别干净漂亮。如果我们去喝苏格兰风格的啤酒，多多少少能喝到一些焦糖、麦芽的味道，这种风味源于苏格兰区域盛产威士忌。</p>
<p>实际上，每款酒都是一张地域的名片，一种文化的载体。现在完全没有「中式啤酒」这个概念，是因为我们的现代啤酒工业是由德国人带进来的。但其实中国几千年前就有自己的啤酒「醴」；「醴」本身具有特别鲜明的中式痕迹，比如说它会沿用一些米酒的酿造思路，在制备麦芽糖时会采用白酒的套路，这些都是它本身文化的一种体现。</p>
<h3 id="立志做一杯带你入门的精酿啤酒">立志做一杯带你入门的精酿啤酒</h3>
<p><strong>SocialBeta: 从品牌的定位和特性来看，您认为熊猫精酿跟其他精酿有哪些不同？</strong></p>
<p>**潘丁浩：**熊猫精酿希望能够让大家首先认识到「什么是精酿」。我们和很多同行的不同之处在于，熊猫精酿在大规模销售的品类更多是入门级精酿。如果 99% 的人都还没有喝过精酿，那我没有必要一开始就拿 IPA 把大家伙儿都给吓跑。所以我们在大众消费渠道里更多是在推广入门级别的啤酒，而门店里会酿一些特别的酒给老饕们品鉴。</p>
<p>SocialBeta: 所以为了推广精酿啤酒，熊猫精酿做了「中国境内没醉过」这个活动？</p>
<p>潘丁浩：对，我们希望能通过它去做统一品牌的展示。其实当去和路人说我们是熊猫精酿时，他的第一反应不是我听过/没听过你这品牌，人家第一句话会问「 什么是精酿啤酒？」第二个问题才是「熊猫精酿哪些酒比较好喝？」就像我刚刚说的，中国 99% 的市场依然没有体验过精酿。基于这种大背景，熊猫精酿想成为带你入门的那杯啤酒，让更多人一脚先踏进精酿啤酒这道门再说。</p>
<p>所以发起「熊猫境内没醉过」也就是「大酒盒」这个活动，在全国范围内挑选了许多餐饮比较活跃、城市规模也符合要求的地方做免费赠酒，让大家能拿着我们质量特好的杯子去品尝精酿，然后告诉身边人这是一杯怎样的啤酒，它有什么味道。</p>
<p>在活动现场，也会有工作人员为大家科普精酿是什么，介绍熊猫精酿这个品牌，以及介绍啤酒品种、风味的详细信息。来现场的朋友还可以扫描二维码进入我们公众号，更全面地了解熊猫精酿和精酿文化。消费者因为这个活动喝上了第一口熊猫精酿，就是它对于我们品牌而言的重要意义。</p>
<p><strong>SocialBeta: 像「大酒盒」这样的「线下试饮」对于酒类饮品而言是一个比较重要的推广环节吗？</strong></p>
<p>**潘丁浩：**对，因为酒水是很抽象的。如果只是文字或者图片描述，你没有办法很直观告诉别人它好喝或不好喝。你也不能靠图案、酒标、外包装来判断它到底好不好喝。所以线下试饮很重要，只有消费者真正喝到了，才能说究竟喜不喜欢这个味道。如果消费者喝了但是不喜欢，那我还有机会让他喝第二杯或者是尝试其他口味，喝到你喜欢为止。线下门店其实也是测试新品口味的一个渠道，只要有新酒我们就会在店里面做一轮味道测试。希望通过这样的测试熊猫精酿能掌握一些相对靠谱的数据，为未来更大量规模的酿造做一些准备。</p>
<p><strong>SocialBeta: 后续围绕「线下试饮」，熊猫精酿还将有哪些延续性的品牌营销动作？</strong></p>
<p>**潘丁浩：**目前为止「大酒盒」活动的效果都还不错，我们就想尝试在更广的范围内做类似活动，让更多人喝到熊猫精酿。所以有和盒马联合，在盒马店面门口或者店面内某个位置做比「大酒盒」稍微小一点儿的「小酒盒」，也是线下赠饮活动。因为几乎所有的盒马门店内都有熊猫精酿瓶装酒，它铺货的地方我们都有机会去做品牌推广。目前从南方开始做了几家店的推广试验，如果顺利我们也会在其他城市的盒马门店做活动。</p>
<p><strong>SocialBeta: 那么在宣传推广上，熊猫精酿会更倾向于选择哪类 KOL 来帮助品牌做对外发声呢？</strong></p>
<p>**潘丁浩：**相比寻求拥有大量粉丝 KOL，我们会更倾向找美食达人，或者说普通消费者身边比较活跃和有意思的人，他们其实就是消费者身边的 KOL。找个几百万粉丝的 KOL、花了十几万让他帮忙发宣传贴，可能实际到达率远远不如「老王告诉我这件啤酒好喝」或者「我在那谁谁朋友圈看到了它」这样的口口相传更加行之有效。我们目前获取新客的主要方式也比较依赖于口碑传播，所以熊猫精酿还是尽量在这个基础上做事。近期，我们也推出了一系列关于普通人对味道的追求的市场活动。（「就差一罐熊猫精酿了！」campaign ）</p>
<h3 id="有吃有喝有意思的酒馆文化">有吃有喝有意思的酒馆文化</h3>
<p><strong>SocialBeta: 能否介绍一下「偷听小酒馆」这个栏目?</strong></p>
<p>**潘丁浩：**开酒吧特有意思的地方在于，你会听到好多客人和身边的朋友或者酒保讲些很有趣的故事和小段子。有天我们就想「要不把它们收集起来分享给更多的人，去传播这样一种酒馆文化？」这就成了当时熊猫精酿做「偷听小酒馆」的初衷。</p>
<p><strong>SocialBeta: 除了客人会在酒馆中侃大山，酒馆文化还有哪些有意思的地方？</strong></p>
<p>**潘丁浩：**中国以前有茶馆文化但没有酒馆文化，酒馆文化源于西方社会。随着上世纪八九十年代 KTV 和酒吧那种「乌烟瘴气」的形象根深蒂固以后，其实对酒吧的形象也造成了一些伤害。人们一听「什么你要去酒吧？」就觉得你好像不是正经人。但其实你进去看看会发现，酒吧也是个健康有趣积极向上的地方，而且还有吃有喝音乐。在此基础背景上，我们才会希望去积极推广店面，推广酒馆文化。而且我们也发现实际上单纯的做酒吧是自己一厢情愿的事，亚洲人还是希望有吃有喝，所以我们目前做的这种店面大部分都是 Kitchen and Brew，就是啤酒厨房，熊猫精酿既有酒也有餐。</p>
<p><strong>SocialBeta: 在不同的城市，熊猫厨房出的菜品会有所不同吗？ 会不会根据当地的区域特色进行一些调整？</strong></p>
<p>**潘丁浩：**熊猫精酿希望能在标准化的基础上体现出一些地域特色，例如成都店会有成都本地的卤味小吃，昆明店会有一些它本地的街头小吃。我们最近的改动方向是烤串儿，因为中国人始终是有烤串情怀的，而且这个情怀一定是烤串+啤酒，所以我们在我们自己的配方里融会贯通了全国各地有趣的烤串思路和好味道。现在我们厨房做的串儿，穿法来自西南地区，腌制方式取自华东，撒的香料类似于东北烧烤，烤法则是新疆或西北的烤法。</p>
<p><strong>SocialBeta: 那么你们有没有针对门店的消费者做一些社群运营？</strong></p>
<p>**潘丁浩：**我们的店面有会员制度，申请会员就能享受到专属折扣、生日礼增等等权益。现在成都店的社群运营做得特别好，因为它的店面负责人是个既热情又喜欢分享的人，所以相比于只会做管理工作但性格不够大方的人更适合运营社群。我们也希望能够把成都店活跃社群的优势推广到全国门店，但这个可能会是一个很漫长的过程。</p>
<h3 id="尽可能多地出现在消费者手边">尽可能多地出现在消费者「手边」</h3>
<p><strong>SocialBeta: 你们有没有考虑过做一些事情让熊猫精酿变得不可替代？</strong></p>
<p>**潘丁浩：**不存在「不可替代」。啤酒是种随机性消费产品，当消费者想喝啤酒时他希望立刻能拥有一杯啤酒，如果手边没有熊猫精酿，其实很多人就会说「啊那算了青岛就青岛吧」。所以熊猫精酿需要尽可能出现在消费者「手边」，进入更多他们能触手可及的场景。</p>
<p>快消品的特征就是如此，它并不是一个品牌忠诚度特别高的消费习惯。人们会喜欢这种味道，也会喜欢另一种；今天消费者身体不舒服不想喝啤酒，但或许他想喝饮料或者威士忌；他喝过了熊猫精酿，还会再想试试下一家好不好喝。熊猫精酿只希望让大家体验到好的味道，消费者在喝熊猫精酿时认为这杯酒是种享受，对我们而言就足够了。我们没有「垄断你的冰箱」这种野心。</p>
<p><strong>SocialBeta: 熊猫精酿目前都有哪些线下消费场景？</strong></p>
<p>**潘丁浩：**我们在全国陆陆续续开了 20 多家门店，711、Ole、1919 酒类直供这些商超里也都有铺货。然后我们还有和木屋烧烤合作，把鲜啤放到他们店里，让大家能从更多渠道品尝到熊猫精酿。电商渠道有京东和天猫的自营门店。</p>
<p><strong>SocialBeta: 对于熊猫精酿而言，电商渠道意味着什么？</strong></p>
<p>**潘丁浩：**什么时候人们会去电商买酒水呢？一种情况是想在自己家喝酒，所以寄到家放进冰箱里，想喝随时可以取用。但是这种消费习惯在中国相对来说还是比较少，中国人更习惯在餐厅或者酒吧喝啤酒。另一种情况就是有聚会，买几瓶红酒或者白酒，一桌人都能喝开心。所以这样去思考的话，电商不是一个那么适合精酿品类走量的渠道，它更适合去做品牌推广。我们的电商部门也是由品牌部门接管。</p>
<p>这段时间熊猫精酿一直在电商上做「鲜啤」活动，我们会提前预告每个月哪一天灌装酒，提前一到两天开放预订，一般情况下会开放 200 箱酒的预订，10 分钟内就抢光了。然后我们按照订单去进行灌装生产，灌装完毕第一时间快递出去，争取第三或第四天就能到达消费者手上。用最高效率把鲜啤交给真正喝酒的人，而不是通过经销商之类的渠道慢慢铺货，避免中间各种环节运输上的耽搁造成品质下降。</p>
<p>在酒厂灌装完立刻发货，几乎就相当于发酵罐中直接出来的味道，熊猫精酿希望消费者能像我们酿酒的人一样享受到最新鲜的啤酒。同时，「鲜啤」这条产品线也能收集到最快速、最直接的消费者反馈。除此之外，电商渠道还适合推广一些相对特殊的酒。最近熊猫精酿和另外一个酒厂的小伙伴们酿了一款 16° 左右的高度数啤酒，就会比较适合在电商上销售。总体而言，电商渠道是品牌宣传和让大家来品鉴好味道的场景。</p>
<p>本文与榴莲合作完成</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>